<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Matthieu Nantern - Blog</title>
  <link href="http://blog.nantern.com/"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://blog.nantern.com/fr/atom.xml"/>
  <updated>2015-12-12T15:23:57+01:00</updated>
  <id>http://blog.nantern.com/</id>
  <author>
    <name>Matthieu Nantern</name>
    <email>matthieu.nantern@gmail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2015/12/12/Retour-Xebicon-2015</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2015/12/12/Retour-Xebicon-2015.html"/>
    <title>Retour sur la Xebicon 2015</title>
    <published>2015-12-12T10:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-12T10:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/xebicon.png&quot; alt=&quot;Xebicon2015&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela fait maintenant un peu plus d&amp;#39;un mois qu&amp;#39;a eu lieu la Xebicon, la conférence annuelle de ma société, Xebia. Retour sur cette conférence fort sympathique...&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;L&amp;#39;organisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La conférence était organisée à l’Eurosites George V, à 2 pas des champs élysées. Plutôt facile d&amp;#39;accès du coup. L&amp;#39;emplacement est sympa et la déco pas mal du tout (après c&amp;#39;est sûr il faut aimer le violet...). Seul point négatif au niveau du lieu, les salles sont un peu petites pour les 350 personnes qui ont assistés à l&amp;#39;événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les conférences ont été filmées mais ça on en reparle dans quelques instants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques points également appréciables :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la nourriture était bonne et les buffets bien approvisionnés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.xebia.xebicon&quot;&gt;applications mobiles&lt;/a&gt; permettant d&amp;#39;organiser sa journée étaient bien pratiques avec les notifications 5 mn avant le début de chaque conf.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Les conférences&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans une conf, l&amp;#39;organisation est importante mais après tout on y va surtout pour les présentations !
Le programme concocté pour l&amp;#39;occasion était particulièrement alléchant et surtout très diversifié. On a parlé de Big Data, NoSQL, agilité, cloud, devOps,...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref tous les sujets du moment ! Ajouté à cela des retours d&amp;#39;expérience de clients et une keynote de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ycaseau&quot;&gt;Yves Caseau&lt;/a&gt; et tout était réuni pour passer une bonne journée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi tous les slots en voici quelques uns qui ont retenu mon attention :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv/vod?videoId=LW9q0e8s4N8&quot;&gt;&lt;strong&gt;Scaling Culture : Agilité à l&amp;#39;échelle et Entreprise Libérée&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;  : une conf vraiment géniale. Les slides sont magnifiques et le speaker nous entraîne vraiment dans son discours au millimètre. En plus le sujet est intéressant, que demander de plus ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv/vod?videoId=0ZKKpuoROjg&quot;&gt;&lt;strong&gt;Comment manager une bande de geek ?&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;  : la conf du grand patron, très intéressante sur la difficulté de recruter et de conserver les bons profils dans une entreprise informatique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;  &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv/vod?videoId=gtqQUY_cQVg&quot;&gt;&lt;strong&gt;Apache Mesos ou comment exploiter les ressources de votre datacenter&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; : sujet d&amp;#39;actualité dans l&amp;#39;&lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot;&gt;année de la baleine&lt;/a&gt;. De plus en plus d&amp;#39;entreprise se tournent vers ce type de solution, c&amp;#39;est donc intéressant d&amp;#39;obtenir un retour sur comment faire, avec quels outils et quels sont les bénéfices attendus de ce type d&amp;#39;approche.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;La Xebicon à la maison&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si vous n&amp;#39;avez pas eu l&amp;#39;occasion d&amp;#39;assister à cette conférence, tout n&amp;#39;est pas perdu ! Tous les talks ont été filmé et sont disponibles sur &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv&quot;&gt;xebia.tv&lt;/a&gt;
 ou &lt;a href=&quot;http://www.xebicon.fr/programme.html&quot;&gt;la page dédiée&lt;/a&gt;. Ça occupe les longues soirées d&amp;#39;hiver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez aussi retrouver mes conférences :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv/vod?videoId=4E4Jj9wtoNU&quot;&gt;&lt;strong&gt;À la découverte des mécanismes internes de Cassandra:&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;  une conférence technique sur les mécanismes internes utilisés par Cassandra pour être scalable, résilient et servir des requêtes rapidement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; &lt;a href=&quot;http://www.xebia.tv/vod?videoId=5VHe2lrBskA&quot;&gt;&lt;strong&gt;Docapost - IoT, faciliter la vie connectée grâce à un Hub numérique&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;  : une conférence de plus haut niveau destiné à montrer les bénéfices et avantages d&amp;#39;un Hub dans la gestion des objets connectés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une bien belle journée et une conférence qui revient l&amp;#39;année prochaine !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un lieu plus grand et avec encore plus de conférences.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivement l&amp;#39;année prochaine !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stay tuned and See ya !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2015/02/01/Experimentation-No-More-Cookies</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2015/02/01/Experimentation-No-More-Cookies.html"/>
    <title>Expérimentation: No more cookies !</title>
    <published>2015-02-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-02-01T22:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/Radiated.jpg&quot; alt=&quot;No more cookies&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà déjà un mois de passé, ça va avec une vitesse de dingue !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;expérimentation du mois de janvier c&amp;#39;est plutôt bien passé. Pour rappel il s&amp;#39;agissait de ne pas glander plus d&amp;#39;une heure par jour en semaine et deux heures le week-end et mission accomplie:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot; seamless frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1TP-AqBnQUVfg1wvEJZh8SI0Mdc4JclfIZnkUk7nbAPg/pubchart?oid=516733693&amp;amp;format=interactive&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Juste une journée où j&amp;#39;ai dépassé allègrement les deux heures mais après tout il est aussi important de faire preuve de bienveillance !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette expérimentation m&amp;#39;a permis de passer plus de temps à lire, écrire et coder et je suis plutôt content du résultat et en particulier de cet article sur le blog de Xebia: &lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/2015/01/28/au-secours-il-me-faut-2-mois-pour-mettre-en-production/&quot;&gt;Au secours il me faut 2 mois pour mettre en production&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pense que je vais continuer à logguer le temps passé chaque jour à ne rien faire, c&amp;#39;est assez frappant et motivant pour faire autre chose.
Pour le mois de février, on va essayer de manger un peu plus sainement:
Pas plus d&amp;#39;une pâtisserie par semaine (du lundi au vendredi, faut pas pousser non plus)
On ne grignote plus !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On reparle de ça début mars !
En attendant si vous avez des idées sur les prochaines expérimentations, n&amp;#39;hésitez pas à proposer ça dans le Google Doc: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l8x9oOBWpJR1wkKE7Su0O6RCd-4z3Tgvo5bhdyVptT8/edit?usp=sharing&quot;&gt;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l8x9oOBWpJR1wkKE7Su0O6RCd-4z3Tgvo5bhdyVptT8/edit?usp=sharing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stay tuned and See ya !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2015/01/04/Experimentation-Procrastination</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2015/01/04/Experimentation-Procrastination.html"/>
    <title>Expérimentation: Procrastination</title>
    <published>2015-01-04T19:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-04T19:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/procrastination.jpg&quot; alt=&quot;Procrastination&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme indiqué dans le &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2015/01/01/Resolutions-2015.html&quot;&gt;billet précédent&lt;/a&gt; cette année je vais tenter de prendre de nouvelles habitudes pendant au moins 30 jours et si ça se passe bien pourquoi ne pas continuer plus longtemps !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première expérimentation de l&amp;#39;année ma tendance à glandouiller dès que le travail est terminé.
C&amp;#39;est bien, ça permet de se reposer mais ça n&amp;#39;apporte pas grand chose malheureusement.
Combien de choses plus intéressantes ont été repoussées par un &amp;quot;j&amp;#39;ai la flemme&amp;quot; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personnellement je l&amp;#39;ai mesuré pendant 1 mois et l&amp;#39;addition est lourde je trouve.
Chaque semaine je me détends pendant 4h30. Par jour! Par jour!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça fait 31h30 passée par semaine à regarder des vidéos sur YouTube, surfer dans le RER ou jouer à des jeux vidéos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup je vais me fixer un objectif SMART pour le mois de Janvier :
&amp;quot;Parce que &lt;a href=&quot;http://www.framablog.org/index.php/post/2013/01/15/si-je-me-fais-renverser-par-un-camion-aaron-swartz&quot;&gt;la vie est trop courte&lt;/a&gt; et qu&amp;#39;elle n&amp;#39;est &lt;a href=&quot;http://www.framablog.org/index.php/post/2010/08/18/la-vie-en-lecture-seule&quot;&gt;pas en lecture seule&lt;/a&gt;, je ne passerai pas plus d&amp;#39;une heure par jour en semaine et 2h en week-end à procrastiner&amp;quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça laisse quand même 10h par semaine, ça devrait être atteignable !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que je ne considère pas comme du temps perdu: écrire des articles de blog, passer du temps avec les amis ou la famille, Twitter (je fais ma veille technologique là dessus),...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai commencé le 01 janvier (1h46, large :) et on en reparle dans un mois! En attendant ci-dessous voici mes résultats au jour le jour:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot; seamless frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1TP-AqBnQUVfg1wvEJZh8SI0Mdc4JclfIZnkUk7nbAPg/pubchart?oid=516733693&amp;amp;format=interactive&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Stay tuned and See ya !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2015/01/01/Resolutions-2015</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2015/01/01/Resolutions-2015.html"/>
    <title>Pourquoi vous allez (encore) échouer à tenir vos résolutions 2015 (ou pas)</title>
    <published>2015-01-01T19:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-01T19:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/new-year-2015-hd.jpg&quot; alt=&quot;2015&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà, une nouvelle année vient de passer !
Et comme tout le monde, vous allez prendre des résolutions pour cette année qui débute. Et comme tout le monde, vous allez échouer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;université de Scranton publie des &lt;a href=&quot;http://www.statisticbrain.com/new-years-resolution-statistics/&quot;&gt;statistiques&lt;/a&gt; intéressantes sur les résolutions de la nouvelle année; ainsi on y apprend que seulement 8% des personnes arrivent à tenir leurs résolutions.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Pourquoi est-ce si compliqué de tenir ses résolutions ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En général, on choisit tous le même type de résolutions:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Faire plus d&amp;#39;exercice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manger plus sainement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter de fumer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perdre du poids&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et ça ne fonctionne pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces objectifs, formulés de cette façon, on plusieurs défauts qui font que l&amp;#39;on arrivera pas à les tenir.
Le premier défaut est qu&amp;#39;ils sont bien trop ambitieux. On ne peut pas espérer, du jour au lendemain, arrêter de fumer, devenir végétarien ou courir un marathon, c&amp;#39;est bien trop dur et il faut une quantité énorme de volonté et de temps pour y arriver. Et donc on arrête très rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;autre défaut majeur est que ces résolutions ne sont pas claires. Que signifie manger plus sainement ? Ou faire plus d&amp;#39;exercice ? Ce ne sont pas des résultats tangibles à atteindre. Ainsi il est très compliqué d&amp;#39;établir un plan d&amp;#39;actions et de savoir à quel moment on aura rempli notre objectif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernier point, une année c&amp;#39;est long et la plupart des objectifs ne nécessitent pas une année entière pour être accompli. Perdre 5 kg ? Ca peut être fait en 2 semaines, résultat ? On repousse jusqu&amp;#39;à décembre 2015 et après on se dit qu&amp;#39;il est bien trop tard ou qu&amp;#39;il fait bien trop froid pour commencer ça maintenant. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comment faire pour y arriver ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La façon la plus simple de tenir ses résolutions est encore de ne pas en faire ! Mais c&amp;#39;est trop simple. Alors nous allons voir comment faire pour tenir effectivement ses résolutions cette année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cela trois techniques:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Créer des résolutions SMART&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliser la pression des pairs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ne pas trop mesurer ses progrès&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/smart2.jpg&quot; alt=&quot;SMART&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première a pour but de choisir des résolutions que vous pourrez tenir. Le principe est de définir des actions qui sont:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;S&lt;/strong&gt;pecific: la résolution doit être précise, plutôt que vouloir &amp;quot;faire plus d&amp;#39;exercice&amp;quot;, ça serait &amp;quot;courir 2 fois par semaine&amp;quot;. On peut s&amp;#39;aider pour cela des traditionnelles questions: pourquoi?, comment ?, avec qui ?, quand ? etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;easurable: la résolution doit être mesurable. Il faut avoir une métrique pour juger de ses progrès, par exemple &amp;quot;perdre 5 kg de graisse&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;ttainable: la résolution doit être atteignable. Par exemple &amp;quot;faire 10mn d&amp;#39;exercice par jour&amp;quot; plutôt que &amp;quot;battre le record du monde de 100m nage libre&amp;quot;. En progressant ainsi par petites tâches atteignables vous pourrez accomplir de grands objectifs. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;elevant: votre objectif doit être approprié par rapport à vos valeurs et vos priorités.&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt;ime-Bound: pour beaucoup de personnes (moi y compris) il est plus simple de s&amp;#39;atteler à une tâche quand on approche de la date de fin.  Mettre en place une échéance créé un sentiment d&amp;#39;urgence qui aide à démarrer l&amp;#39;action.
Voilà, vous avez maintenant une résolution qui vous correspond et pour laquelle vous avez un plan précis. Cette résolution est découpée en petites actions SMART et vous allez commencer ! &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une bonne façon d&amp;#39;être sûr de tenir ses résolutions est d&amp;#39;utiliser la pression des pairs. Diffusez largement vos objectifs à votre famille et vos amis et comptez sur eux pour vous rappeler vos objectifs le moment venu. De la même façon côtoyer des gens (ou parcourir des sites) qui partagent vos objectifs permet de les atteindre plus facilement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernier point ne soyez pas tout le temps dans la mesure de votre progrès, cela peut avoir des conséquences fâcheuses. Si par exemple votre but est de perdre 5 kg de graisse en un mois. Vous vous pesez chaque jour et vous avez déjà perdu 3kg en une semaine ! Et là on vous propose ce fantastique éclair au chocolat dont vous rêvez tant. Il y a de bonne chance pour que vous craquiez. Pourquoi pas, après tout vous avez déjà perdu 3 kg en 1 semaine!
Tandis que si vous ne vous étiez pas pesez tous les jours vous vous seriez plutôt dit, &amp;quot;cela fait à peine 1 semaine que j&amp;#39;ai commencé, je veux vraiment accomplir cet objectif&amp;quot; et bye-bye l&amp;#39;éclair.
Donc pensez plutôt à votre but qu&amp;#39;au résultat actuel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà vous avez tout pour réussir vos résolutions de cette année 2015, bon courage !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes résolutions pour l&amp;#39;année 2015 ? Je crois que cette année je ne vais pas en faire ce jours précis mais plutôt essayer de nouvelles choses tous les mois, un peu comme &lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/matt_cutts_try_something_new_for_30_days&quot;&gt;Matt Cutts&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stay tuned and See ya !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2014/09/27/DevOps-9-mois-de-publication</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2014/09/27/DevOps-9-mois-de-publication.html"/>
    <title>DevOps: 9 mois de publication</title>
    <published>2014-09-27T10:30:00Z</published>
    <updated>2014-09-27T10:30:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/continuous-delivery.png&quot; alt=&quot;Continuous_Delivery&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le sujet de cette année pour moi est clair: DevOps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai publié quelques articles sur le sujet et en particulier sur la composante &amp;quot;Infra as code&amp;quot; avec Puppet.
Ces articles ont été publié sur le blog de Xebia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/2014/01/20/puppet-recipes-01-gerer-un-fichier-avec-puppet/&quot;&gt;Puppet recipes 01 : Gérer un fichier avec Puppet&lt;/a&gt; - premier article qui a pour but de montrer comment gérer un fichier via Puppet. Opération de base mais pour laquelle il existe de multiples possibilitées !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/2014/02/19/puppet-recipes-02-hiera/&quot;&gt;Puppet recipes 02 : Hiera&lt;/a&gt; - deuxième article qui expose quant à lui comment séparer les données du code Puppet.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/2014/05/21/puppet-recipes-03-tests-unitaires/&quot;&gt;Puppet Recipes 03 : Tests Unitaires&lt;/a&gt; - enfin le dernier article de la série sur comment faire des tests unitaires pour nos modules Puppet. Pratique trop peu utilisée à l&amp;#39;heure actuelle.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toujours sur le même thème et toujours chez Xebia, un retour sur &lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/2014/04/23/retour-sur-le-puppetcamp-paris-2014/&quot;&gt;le premier PuppetCamp à Paris&lt;/a&gt; et c&amp;#39;était très bien !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin dernière publication, ce coup-ci un peu plus généraliste (mais j&amp;#39;ai quand même réussi à citer Puppet...), un article chez &lt;a href=&quot;http://www.it-expertise.com/continuous-delivery-continuous-value-for-business&quot;&gt;IT-Expert sur le Continuous Delivery&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous cherchez un domaine dans lequel vous spécialiser, DevOps est &lt;a href=&quot;http://puppetlabs.com/blog/make-100k-in-it-look-to-devops-shops&quot;&gt;probablement un bon choix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà pour un résumé rapide des publications sur ces 9 derniers mois.
Mais l&amp;#39;année n&amp;#39;est pas finie et de nouveaux articles (le pluriel est peut être ambitieux :) sur des sujets différents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stay tuned and See ya !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2014/06/01/10-TED-Talk-A-Voir</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2014/06/01/10-TED-Talk-A-Voir.html"/>
    <title>10 TED Talk à voir absolument</title>
    <published>2014-06-01T20:00:00Z</published>
    <updated>2014-06-01T20:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ces derniers jours j&amp;#39;ai eu pas mal de temps à occuper (merci la SNCF!) et j&amp;#39;en ai profité pour regarder une grande quantité de &lt;a href=&quot;http://www.ted.com/&quot;&gt;TED TAlks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici une liste des 10 présentations qui m&amp;#39;ont le plus marquées (aucun ordre en particulier):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/ken_robinson_says_schools_kill_creativity&quot;&gt;Ken Robinson: How schools kill creativity&lt;/a&gt; : un  humour anglais comme on l&amp;#39;aime et un sujet défendu avec passion et conviction, génial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish&quot;&gt;Dan Barber: How I fell in love with a fish&lt;/a&gt;: l&amp;#39;histoire d&amp;#39;un chef qui est tombé amoureux d&amp;#39;un poisson. Drôle et utopique;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/amanda_palmer_the_art_of_asking&quot;&gt;Amanda Palmer: The art of asking&lt;/a&gt;: une artiste qui contrairement aux majors croit en une musique partageable gratuitement. Et ça marche;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation&quot;&gt;Dan Pink: The puzzle of motivation&lt;/a&gt; : motiver ses équipes via une augmentation n&amp;#39;apporte peut être pas les résultats attendus;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/jamie_oliver&quot;&gt;Jamie Oliver: Teach every child about food&lt;/a&gt;: vous pensiez que la principale cause de mortalité aux Etats-Unis était les meurtres ? Et non c&amp;#39;est l&amp;#39;obésité et de loin...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/simon_sinek_how_great_leaders_inspire_action&quot;&gt;Simon Sinek: How great leaders inspire action&lt;/a&gt;: un modèle simple et puissant. Et tout commence par un &amp;quot;Why?&amp;quot;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/nigel_marsh_how_to_make_work_life_balance_work&quot;&gt;Nigel Marsh: How to make work-life balance work&lt;/a&gt; : faire la part des choses entre le travail et la vie personnelle est compliquée. Mais c&amp;#39;est bien trop important pour le laisser entre les mains d&amp;#39;un employeur;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/matt_cutts_try_something_new_for_30_days&quot;&gt;Matt Cutts: Try something new for 30 days&lt;/a&gt;: Est-ce qu&amp;#39;il y a quelque chose que vous avez toujours voulu faire mais jamais pris le temps ? Essayez pour 30 jours !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/shawn_achor_the_happy_secret_to_better_work&quot;&gt;Shawn Achor: The happy secret to better work&lt;/a&gt;: Faut-il réussir pour être heureux ? Ou peut-être faut-il être heureux pour réussir ?;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/richard_st_john_success_is_a_continuous_journey&quot;&gt;Richard St. John: Success is a continuous journey&lt;/a&gt;: le succès n&amp;#39;est pas la ligne d&amp;#39;arrivée mais juste une étape.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bon visionnage !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2014/02/19/Techniques-d-organisation-personnelle</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2014/02/19/Techniques-d-organisation-personnelle.html"/>
    <title>Techniques d'organisation personnelle</title>
    <published>2014-02-19T07:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-19T07:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;J&amp;#39;aime bien passer du temps à me promener sur Internet au gré des liens.
Le problème c&amp;#39;est que ça prend énormément de temps (Wikipedia tu me dois 3463h !) et qu&amp;#39;au final cela n&amp;#39;apporte pas grand chose (même si maintenant je sais qu&amp;#39;il existe un &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Conus_geographus&quot;&gt;coquillage&lt;/a&gt; pouvant tuer un homme en quelques minutes, merci Wikipedia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le point positif c&amp;#39;est que j&amp;#39;essaye de me soigner afin de faire des choses plutôt que les regarder car la vie n&amp;#39;est pas en lecture seule.
Et comme je suis un bon petit geek je fais ça avec des outils bien sympathiques qui m&amp;#39;aident beaucoup:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot;&gt;QTodoTxt&lt;/a&gt; : un gestionnaire de Todo GTD multi-plateforme respectant le format todo.txt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.dacer.simplepomodoro&quot;&gt;Simple Pomodoro&lt;/a&gt;: une appli Android permettant d&amp;#39;appliquer la technique Pomodoro simplement (et c&amp;#39;est beau en plus!);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.liftworldwide.lift&quot;&gt;Lift&lt;/a&gt;: une appli Android permettant d&amp;#39;accomplir n&amp;#39;importe quel but.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nous allons voir dans la suite comment j&amp;#39;utilise ces applications.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;QTodoTxt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Afin de traiter les tâches le plus efficacement possible il est nécessaire d&amp;#39;être concentré sur &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Human_multitasking&quot;&gt;une seule tâche à la fois&lt;/a&gt;, c&amp;#39;est comme cela que le cerveau fonctionne le mieux (pour les hommes ET pour les femmes).
Penser à une tâche quand on en traite une autre est la meilleure façon de faire n&amp;#39;importe quoi.
Ajouter à cela le fait que si une tâche n&amp;#39;est pas notée quelque part soit elle nous pollue l&amp;#39;esprit soit elle est oubliée, il est donc nécessaire de gérer ses tâches dans un outil différent de son cerveau.
J&amp;#39;utilise pour cela la &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done&quot;&gt;méthode GTD&lt;/a&gt; afin de recueillir, classer et prioriser mes tâches: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/gtd_quickref.png&quot; alt=&quot;gtd_quickref&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et il me fallait un outil allant avec cette méthode.
Il se doit d&amp;#39;être:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;multi-plateforme : j&amp;#39;ai du Linux à la maison et du Windows/Mac au travail;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;utiliser un format simple: ici un format texte (&lt;a href=&quot;http://todotxt.com/&quot;&gt;todo.txt&lt;/a&gt;), c&amp;#39;est plus simple pour la synchro DropBox/OwnCloud;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;toujours à portée de main pour recueillir une tâche immédiatement: il existe une appli Android/iOS utilisant le même format et se synchronisant via Dropbox.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et l&amp;#39;outil réunissant toutes ces qualités est: &lt;a href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot;&gt;QTodoTxt&lt;/a&gt; !
En plus comme c&amp;#39;est moi qui le réalise aucun problème pour ajouter des fonctionnalités !&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Simple Pomodoro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a maintenant notre liste des tâches classée par contexte, projet et priorité. C&amp;#39;est bien mais ça n&amp;#39;aide pas forcément à les traiter.
Pour cela j&amp;#39;utilise la &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Technique_Pomodoro&quot;&gt;technique Pomodoro&lt;/a&gt; et l&amp;#39;appli Android qui va avec, Simple Pomodoro.
Le but ici est de lancer des séquences de travail d&amp;#39;une durée fixe (25 mn) et consacrée uniquement à une tâche (oui, on coupe toutes les messageries instantanées et même Twitter!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;application est simplissime, un gros bouton &amp;quot;Début&amp;quot; et le chronomètre se déclenche !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir le compte à rebours en général me motive bien et il est également possible de définir ce qu&amp;#39;est une journée productive. Pour moi c&amp;#39;est entre 6 et 9 tomates en semaine.
Cela peut sembler peu mais il est extrêmement difficile de rester concentré 25 mn sans aucune distraction ni interruption. Si une tâche ou un coup de fil arrive au cours d&amp;#39;une tomate et que vous ne pouvez pas décaler la tâche, la tomate est perdue ! Même s&amp;#39;il ne restait que quelques minutes ! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette technique aide vraiment pour rester concentré sur une tâche, prioriser son travail et voir que la plupart des interruptions peuvent être décalées de quelques minutes sans aucun problème. Rappelez-vous le &amp;quot;context switching&amp;quot; est mauvais pour vous et votre travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A l&amp;#39;issue de chaque tomate une pause de 5 mn est conseillée afin de se dégourdir les jambes, penser à autre chose et empêcher les collègues de finir leurs tomates :)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Lift&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avec GTD il est facile de collecter, trier et prioriser ses tâches et avec Pomodoro de les traiter en restant concentré.
Par contre ces techniques sont peu pratiques pour les tâches que l&amp;#39;on souhaitent transformer en habitude, les tâches à exécuter tous les jours.
Pour cela j&amp;#39;utilise l&amp;#39;application Lift dont le principe est simple: on se fixe un but et on valide tous les jours où l&amp;#39;on pratique l&amp;#39;activité. C&amp;#39;est motivant de voir que cela fait 3 semaines que l&amp;#39;on valide chaque jours et on a pas du tout envie d&amp;#39;arrêter la série en cours.
De plus il est possible de voir les messages postés par les autres personnes réalisant la même activité, ça aide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En bonus pour les personnes distraites, un mail de rappel peut être envoyé tous les jours !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces outils me permettent d&amp;#39;être plus productif et d&amp;#39;éviter de me dire le soir &amp;quot;j&amp;#39;ai rien fait aujourd&amp;#39;hui&amp;quot;. Et ça c&amp;#39;est plutôt satisfaisant, de ne pas avoir perdu un jour pour rien.
Si vous avez un peu de mal à vous motiver, n&amp;#39;hésitez pas à essayer, sur un malentendu ça peut marcher !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2014/01/27/Puppet-RedHat-et-limitsd</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2014/01/27/Puppet-RedHat-et-limitsd.html"/>
    <title>Puppet, RedHat et le dossier limits.d</title>
    <published>2014-01-27T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-27T23:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/PL_logo.png&quot; alt=&quot;Puppet&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette semaine j&amp;#39;ai voulu automatiser l&amp;#39;installation d&amp;#39;Oracle 11g via Puppet afin de simplifier un peu l&amp;#39;opération. L&amp;#39;une des étapes consiste à mettre en place des limites pour l&amp;#39;utilisateur Oracle comme indiqué sur &lt;a href=&quot;https://access.redhat.com/site/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/5/html/Tuning_and_Optimizing_Red_Hat_Enterprise_Linux_for_Oracle_9i_and_10g_Databases/chap-Oracle_9i_and_10g_Tuning_Guide-Setting_Shell_Limits_for_the_Oracle_User.html&quot;&gt;cette page RedHat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour une fois que RedHat dispose d&amp;#39;un dossier tel que &amp;quot;limits.d&amp;quot; autant s&amp;#39;en servir afin de placer directement notre fichier dans ce dossier /etc/security/limits.d via Puppet. Le fichier ressemble à ça:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;bash&quot;&gt;oracle           hard    nofile          65536
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La valeur par défaut étant de 1024.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;étape suivante consistait à lancer l&amp;#39;installeur Oracle avec l&amp;#39;utilisateur oracle qui devait donc prendre en compte les paramètres mis dans ce fichier. Et là c&amp;#39;est le drame ! L&amp;#39;installeur Oracle se plaint que les paramètres &amp;quot;security&amp;quot; ne sont pas appliqués...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afin de mieux comprendre le problème je fais un petit test via Puppet:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;puppet&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;exec&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;test ulimit user&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;command&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;/bin/su - oracle -c &amp;#39;ulimit -Hn&amp;#39; &amp;gt; /tmp/logMN&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;exec&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;test ulimit user pup&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;command&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;/bin/bash -c &amp;#39;ulimit -Hn&amp;#39; &amp;gt; /tmp/logMN2&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;user&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;oracle&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Le premier exec teste le nombre maximum de descripteurs de fichiers (limite &amp;quot;hard&amp;quot;) via un changement d&amp;#39;utilisateur classique via su. Le second test execute la même commande, également avec l&amp;#39;utilisateur &amp;quot;oracle&amp;quot;, mais via Puppet et le paramètre &amp;quot;user&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et les résultats:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;root@lxpt106 ~&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# more /tmp/logMN* &lt;/span&gt;
:::::::::::::: /tmp/logMN :::::::::::::: 
65536 
:::::::::::::: /tmp/logMN2 :::::::::::::: 
1024
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mes craintes se concrétisent, un exec Puppet avec le paramètre &amp;quot;user&amp;quot; ne se comporte pas comme un su classique.Visiblement Puppet ne prend pas en compte PAM lors du changement d&amp;#39;utilisateur. Peut-être faut-il configurer quelque chose de particulier dans PAM.
En attendant je pars sur la solution 1 avec un su à l&amp;#39;ancienne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai également trouvé un bug ouvert sur le &lt;a href=&quot;http://projects.puppetlabs.com/issues/4707&quot;&gt;bug tracker Puppet&lt;/a&gt; mais visiblement il n&amp;#39;est pas envisagé de corriger ce fonctionnement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En attendant la solution 1 fonctionne bien !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2014/01/04/objectifs-2014</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2014/01/04/objectifs-2014.html"/>
    <title>Objectifs 2014</title>
    <published>2014-01-04T12:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-04T12:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/2014.jpg&quot; alt=&quot;2014&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme l&amp;#39;année précédente on va se livrer au jeu des prévisions pour l&amp;#39;année 2014.
Et je pense aussi que comme l&amp;#39;année précédente je ne tiendrais pas tous ces objectifs... 
Bon par contre ce coup-ci je ne me donne plus d&amp;#39;objectifs chiffrés on va faire ce qu&amp;#39;on peut avec le temps qu&amp;#39;on a !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au menu de cette année:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nouvelle version de &lt;a href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot;&gt;QTodoTxt&lt;/a&gt; avec pleins de nouvelles choses dedans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Première version de KataHero (plus d&amp;#39;infos &amp;quot;prochainement&amp;quot;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des publications sur mon blog français et anglais, et oui je change d’avis comme de T-shirt (et non ce n’est pas une fois par an…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et même des publications sur le &lt;a href=&quot;http://blog.xebia.fr/&quot;&gt;blog de Xebia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Du coup je vais répartir les choses comme ça:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Articles techniques en français sur le blog de Xebia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Articles techniques en anglais sur mon blog&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Annonce pour mes projets sur mon blog&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Allez c&amp;#39;est parti pour 2014 !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/12/28/bilan-2013</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/12/28/bilan-2013.html"/>
    <title>Bilan 2013</title>
    <published>2013-12-28T13:00:00Z</published>
    <updated>2013-12-28T13:00:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/2013_end.jpg&quot; alt=&quot;Fin 2013&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà une année de plus en moins !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’ est fou mais ça passe super vite. C’est l’occasion de faire un bilan « informatiquement » parlant !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Début 2013 je souhaitais tout un tas de chose mais comme je l’écrivais de manière prophétique (pas trop dure cette prophétie me connaissant…): &amp;quot;Comme tous les ans on prend des résolutions que, comme tous les ans, on ne tiendra pas ! ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin bref l’objectif de l’année était de publier un article par semaine. On va dire presque… 15 c’est pas mal :P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre et à mon plus grand étonnement j’ai fait d’autres choses:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;J’ai repris un projet libre de gestion de todo se basant sur la méthode GTD: &lt;a href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot;&gt;QTodoTxt&lt;/a&gt;. J’ai même sorti 2 versions sur l’année. Et la troisième arrive bientôt…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J’ai changé de boulot et je m’éclate dans cette &lt;a href=&quot;http://www.xebia.fr/&quot;&gt;nouvelle boite&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J’ai même fait une &lt;a href=&quot;http://fr.slideshare.net/mNantern/cassandra-summit-europe2013&quot;&gt;conférence internationale sur Cassandra&lt;/a&gt;, la classe !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J’ai commencé à développer une application web permettant à chacun de créer et partager des petits exercices informatiques (kata). Ca arrive début 2014 j’espère !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En résumé une année géniale où j’ai appris des tonnes de choses ! Vivement 2014 !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/09/12/tout-beau-tout-nouveau</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/09/12/tout-beau-tout-nouveau.html"/>
    <title>Tout nouveau, tout beau!</title>
    <published>2013-09-12T11:15:00Z</published>
    <updated>2013-09-12T11:15:00Z</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/jekyll.png&quot; alt=&quot;Jekyll&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci est mon premier post sur mon nouveau blog construit grâce à &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; et hébergé sur un Raspberry Pi. Il manque encore pas mal de choses comme migrer les quelques articles que j&amp;#39;avais produit sur &lt;a href=&quot;http://kovda.blogspot.fr/&quot;&gt;Kovda&lt;/a&gt; ou ajouter les commentaires (même si je ne suis pas sûr que ça serve beaucoup).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but de ce blog est toujours le même à savoir noter ce qui m&amp;#39;intéresse actuellement afin de pouvoir y revenir facilement plus tard. Et si ça peut servir à d&amp;#39;autres alors tant mieux !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passer à Jekyll est bien, bien mieux que le système blogspot que je trouvais lourd et moche. Là je peux rédiger l&amp;#39;ensemble de mes posts avec Vim en local et Jekyll me génère un site statique à partir de quelques templates. Et tout ça peut être déployé via les pages Github si on ne veut pas s&amp;#39;occuper de l&amp;#39;hébergement. Mais je détaillerais tout ça lors d&amp;#39;un prochain post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans les prochains jours/mois je vais migrer les quelques posts qui trainent sur l&amp;#39;ancien blog et essayer d&amp;#39;en ajouter des nouveaux !&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/09/07/ansible-l-orchestration-facile-2-2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/09/07/ansible-l-orchestration-facile-2-2.html"/>
    <title>Ansible - l'orchestration facile (2/2)</title>
    <published>2013-09-07T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-09-07T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/AnsibleNoTag_CLR.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/AnsibleNoTag_CLR.jpg&quot; height=&quot;78&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Cet article est la suite de l&#39;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/09/06/ansible-l-orchestration-facile.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;article n°1&lt;/a&gt; présentant Ansible. Celui-ci a pour but de créer notre premier playbook.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En route ! &lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Mon premier Playbook&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Objectifs&lt;/h3&gt;&lt;br /&gt;Maintenant que l&#39;on dispose de notre structure de base, on va configurer la liste des tâches permettant d&#39;installer Tomcat8 sur un Ubuntu 12.04 à savoir:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ol start=&quot;1&quot; type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;Installer le paquet OpenJDK 7 (le paquet se nomme openjdk-7-jdk)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Créer un dossier permettant le téléchargement de l&#39;archive de tomcat8 (dans /home/vagrant/archives)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Télécharger tomcat8 depuis le &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://apache.crihan.fr/dist/tomcat/tomcat-8/v8.0.0-RC1/bin/apache-tomcat-8.0.0-RC1.tar.gz&quot; title=&quot;miroir suivant&quot;&gt;miroir suivant&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Créer le dossier /opt/apache-tomcat appartenant à l&#39;utilisateur vagrant&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Décompresser notre archive&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Créer un lien symbolique de /opt/apache-tomcat/apache-tomcat-8.0.0-RC1 à /opt/apache-tomcat/tomcat8&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Modifier le fichier server.xml&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Redémarrer tomcat à chaque fois que le fichier catalina.properties est modifié&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h3&gt;Résolution&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;Étape 1: installer un paquet&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;On va créer une tâche permettant l&#39;installation d&#39;un paquet sur notre Ubuntu dans le fichier roles/tomcat8/tasks/main.yml:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;- name: install package openJDK 7&lt;br /&gt;  apt: pkg=openjdk-7-jdk update_cache=yes&lt;br /&gt;  sudo: yes&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;   Toutes les tâches nécessitent un nom qui sera affiché lors de l&#39;exécution d&#39;Ansible.&lt;br /&gt;La deuxième ligne précise le module a utiliser à savoir ici le module &quot;apt&quot;, on lui passe deux paramètres pkg (qui indique le nom du paquet à installer) et update_cache (qui va déclencher un apt-get update avant l&#39;installation). Mais il existe &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#apt&quot; title=&quot;d&#39;autres options&quot;&gt;d&#39;autres options&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;Enfin la dernière ligne indique qu&#39;il faut lancer cette commande via sudo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Testons maintenant notre première tâche via la commande suivante qui va exécuter notre playbook &lt;strong&gt;site.yml&lt;/strong&gt; sur l&#39;ensemble des machines de notre fichier &lt;strong&gt;production&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;$ ansible-playbook -i production site.yml&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;   Et le résultat (ça peut prendre un peu de temps):&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;PLAY [application-server] ***************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;GATHERING FACTS *************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [install package openJDK 7] ********************************************* &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;changed: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PLAY RECAP ******************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;127.0.0.1                  : ok=2    changed=1    unreachable=0    failed=0  &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   Si vous avez des vaches qui s&#39;affichent vous pouvez soit désinstaller le paquer cowsay soit exécuter la commande suivante:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;export ANSIBLE_NOCOWS=1&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 2: créer un dossier&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Pour créer un dossier on ajoute juste une tâche à notre fichier main.yml en utilisant le module &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#id181&quot; title=&quot;file&quot;&gt;file&lt;/a&gt;:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;- name: create archives folder&lt;br /&gt;  file: path=/home/vagrant/archives state=directory&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   On teste à nouveau et voilà le résultat:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;PLAY [application-server] ***************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;GATHERING FACTS *************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [install package openJDK 7] ********************************************* &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [create archives folder] ************************************************ &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;changed: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PLAY RECAP ******************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;127.0.0.1                  : ok=3    changed=1    unreachable=0    failed=0   &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;    On peut voir ici qu&#39;Ansible ne ré-installe pas le package openJDK (statut: ok) mais créé par contre bien notre dossier (statut: changed).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Pour les étapes suivantes je vais vous laisser travailler en ne vous donnant que le nom des modules à utiliser. Le fichier final main est indiqué à la fin de l&#39;article.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 3: télécharger une archive&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Utiliser pour cela le module &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#get-url&quot; title=&quot;get_url&quot;&gt;get_url&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 4: créer un dossier&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Voir l&#39;étape 2 en ajoutant les options qui vont bien.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 5: décompresser une archive&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Utiliser pour cela le module &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#command&quot; title=&quot;command&quot;&gt;command&lt;/a&gt;. Attention à bien utiliser l&#39;option &lt;strong&gt;creates&lt;/strong&gt; pour ne pas décompresser l&#39;archive à chaque exécution d&#39;Ansible.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 6: créer un lien symbolique&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Encore et toujours le module &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#id181&quot; title=&quot;file&quot;&gt;file&lt;/a&gt; avec les options dest et src ce coup-ci.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h4&gt;Étape 7: Modifier le fichier server.xml&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Pour copier un fichier depuis notre dossier roles/tomcat8/files il suffit d&#39;utiliser le &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#id179&quot; title=&quot;module copy&quot;&gt;module copy&lt;/a&gt;. Pour l&#39;exemple le fichier local copié sur le serveur distant est le fichier server.xml classique auquel ont été enlevé les commentaires:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;- name: Copy server.xml&lt;br /&gt;  copy: dest=/opt/apache-tomcat/tomcat8/conf/server.xml owner=vagrant group=vagrant src=roles/tomcat8/files/server.xml&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   &lt;h4&gt;Étape 8: Redémarrer automatiquement Tomcat&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;L&#39;étape précédente nous a permis de modifier facilement la configuration de nos serveurs Tomcat. Néanmoins il faut après une modification de la conf redémarrer le serveur.&lt;br /&gt;Pour réaliser cela nous allons ajouter un handler, une action qui ne sera exécutée que sur notification d&#39;une autre action. Ainsi si le fichier de conf n&#39;est pas modifié Tomcat ne sera pas redémarré.&lt;br /&gt;On ajoute une ligne à notre tâche de l&#39;étape 7 pour notifier notre handler:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;- name: Copy server.xml&lt;br /&gt;  copy: dest=/opt/apache-tomcat/tomcat8/conf/server.xml owner=vagrant group=vagrant src=roles/tomcat8/files/server.xml&lt;br /&gt;  notify: restart tomcat&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   Et on créé le fichier handler correspondant dans roles/tomcat8/handlers/main.yml:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;- name: restart tomcat&lt;br /&gt;  shell: /opt/apache-tomcat/tomcat8/bin/shutdown.sh &amp;amp;&amp;amp; /opt/apache-tomcat/tomcat8/bin/startup.sh&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   Voilà normalement lors de la prochaine modification du fichier server.xml notre tomcat sera redémarré. Pour tester nous pouvons rajouter une ligne vide dans le fichier roles/tomcat8/files/server.xml et relancer ansible-playbook:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;PLAY [application-server] ***************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;GATHERING FACTS *************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [install package openJDK 7] ********************************************* &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [create archives folder] ************************************************ &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [Download Tomcat 8] ***************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [Create tomcat directory] *********************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [Unzip tomcat] ********************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;skipping: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [Create Tomcat symlink] ************************************************* &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ok: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TASK: [Copy server.xml] ******************************************************* &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;changed: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;NOTIFIED: [restart tomcat] **************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;changed: [127.0.0.1]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PLAY RECAP ******************************************************************** &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;127.0.0.1                  : ok=8    changed=2    unreachable=0    failed=0   &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;   &lt;h3&gt;Fichier Final&lt;/h3&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6474380.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;h3&gt;&amp;nbsp;&lt;/h3&gt;&lt;h2&gt;Aller plus loin&lt;/h2&gt;Il est possible de faire encore plus de chose avec Ansible comme par exemple :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;utiliser des &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/modules.html#template&quot; title=&quot;templates&quot;&gt;templates&lt;/a&gt; et des &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/playbooks2.html#id6&quot; title=&quot;variables&quot;&gt;variables&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;utiliser les rôles...&lt;/li&gt;&lt;li&gt;et les tags&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Bref aller jeter un oeil à la &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/&quot; title=&quot;doc&quot;&gt;doc&lt;/a&gt; qui bien qu&#39;un peu fouillis contient l&#39;essentiel.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Post 14/52&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/09/06/ansible-l-orchestration-facile</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/09/06/ansible-l-orchestration-facile.html"/>
    <title>Ansible - l'orchestration facile</title>
    <published>2013-09-06T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-09-06T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/AnsibleNoTag_CLR.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/AnsibleNoTag_CLR.jpg&quot; height=&quot;76&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L&#39;une des choses qui m&#39;intéresse énormément ces dernières années est le déploiement automatisé et industrialisé des plateformes en particulier via Puppet. Marre des scripts shell !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Présentation&lt;/h2&gt;Aujourd&#39;hui j&#39;ai découvert un outil nommé Ansible semblable à bien des aspects à Puppet mais avec quelques différences très intéressantes:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Aucun agent à installer sur les machines cibles. Ca permet de se lancer plus rapidement et plus facilement, on installe ansible et c&#39;est parti !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le déploiement et le passage de commande est réalisé via ssh ce qui permet de ne pas tout le temps être en root&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Possibilité de lancer facilement des commandes shell sur tout ou partie de notre plateforme. Du genre un ping ou un apache status chose qui n&#39;est pas facile via Puppet&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ecrit en python plutôt qu&#39;en ruby (mais ça c&#39;est personnel :)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bien plus simple à prendre en main que Puppet&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;Après l&#39;outil est encore un peu jeune et manque de certaines fonctionnalités dans la version open-source comme:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Avoir un dashboard pour consulter le résultat de déploiements réalisés de manière régulières (via cron par exemple). Actuellement on lance ansible il effectue ses actions et affiche le résultat sur la sortie standard. Pas de console centralisée&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Logs d&#39;exécution. Dans le cas où quelque chose se passe mal, le résultat affiché est très léger et oblige quasiment tout le temps à se logguer sur la machine pour voir de quoi il en retourne alors qu&#39;avoir plus de logs et récupérés sur la machine exécutant ansible serait bien plus pratique quand même !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Déploiement sous Windows&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Ces fonctionnalités semblent disponibles dans la version enterprise à 100$/machine/an.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Premiers pas&lt;/h2&gt;Assez parlé il est temps de jouer un peu avec Ansible !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Installation d&#39;Ansible&lt;/h3&gt;L&#39;installation est facile et prévue pour à peu près toutes les distributions Linux et même pour Mac sur la page &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/gettingstarted.html&quot; title=&quot;getting started&quot;&gt;getting started&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour ma part j&#39;ai installé ça via &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://launchpad.net/~rquillo/+archive/ansible&quot; title=&quot;un PPA&quot;&gt;un PPA&lt;/a&gt;:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On ajoute ça à nos sources:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;deb &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&quot; title=&quot;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&quot;&gt;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&lt;/a&gt; precise main &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;deb-src &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&quot; title=&quot;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&quot;&gt;http://ppa.launchpad.net/rquillo/ansible/ubuntu&lt;/a&gt; precise main&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et puis:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;sudo apt-get install ansible&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et c&#39;est bon ! &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Premiers tests&lt;/h3&gt;Pour faire nos tests nous allons initier une machine virtuelle via Vagrant:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;vagrant init precise64&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et on lance notre vm:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;vagrant up&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Une fois la machine up nous allons faire un simple test de connexion à notre VM. Tout d&#39;abord créons un dossier ansible à côté de notre Vagrantfile afin de travailler:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;mkdir ansible &amp;amp;&amp;amp; cd ansible&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;On créé ensuite le fichier &lt;b&gt;hosts&lt;/b&gt; qui va contenir la liste des machines de notre plateforme qui ne contient qu&#39;une machine:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;127.0.0.1 ansible_ssh_port=2222 ansible_connection=paramiko&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Le paramètre &quot;ansible_ssh_port&quot; permet de spécifier un port différent du port 22 par défaut pour se connecter via SSH. Le port 2222 est une redirection du port 22 de notre VM qui est ouvert automatiquement par Vagrant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le paramètre &quot;ansible_connection&quot; a été nécessaire pour moi afin de contourner &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://github.com/ansible/ansible/issues/3882#issuecomment-23840576&quot; title=&quot;un bug&quot;&gt;un bug&lt;/a&gt; qui avait pour conséquence que Ansible restait bloqué après la connexion.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour info ce type de connexion est le type par défaut à partir d&#39;Ansible 1.3.1 (j&#39;ai fait mes tests avec la v1.2.2).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Et ensuite on lance le module &quot;ping&quot; (inclus dans Ansible) sur l&#39;ensemble des machines de notre plateforme (donc juste en local):&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;ansible all -i hosts -m ping -u vagrant -k&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Les options utilisées:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;all: permet de préciser à quel groupe/machine appliquer la commande ou le module&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-i : pour préciser le fichiers hosts à utiliser (par défaut /etc/ansible/hosts)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-m: le nom du module à exécuter&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-u: l&#39;utilisateur utilisé pour la connexion&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-k: demander le mot de passe sur l&#39;entrée standard&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Et le résultat:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;localhost | success &amp;gt;&amp;gt; {&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &quot;changed&quot;: false, &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &quot;ping&quot;: &quot;pong&quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;}&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Ça marche ! On va maintenant exécuter une commande Unix quelconque, par exemple &quot;uptime&quot;. Cela se fait via la commande suivante:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;ansible all -i hosts -m shell -a &quot;uptime&quot; -u vagrant -k&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et le résultat:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;localhost | success | rc=0 &amp;gt;&amp;gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; 19:26:06 up 17 min,  2 users,  load average: 0.28, 0.33, 0.32&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tout fonctionne on va maintenant créer un module afin d&#39;organiser un peu notre travail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Structure d&#39;un rôle&lt;/h3&gt;Les modules se nomment dans Ansible des playbook et représente en gros une liste de tâches au format YAML.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;D&#39;après la page &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://www.ansibleworks.com/docs/bestpractices.html&quot; title=&quot;Best practices&quot;&gt;Best practices&lt;/a&gt; nous allons créer quelques fichiers à la racine de notre dossier ansible:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un fichier nommé &quot;production&quot; qui va contenir la liste de nos serveurs de production en l&#39;occurrence uniquement les lignes suivantes:&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;[application-server]&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;127.0.0.1 ansible_ssh_port=2222 ansible_connection=paramiko&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Nous allons également déclarer un playbook maître qui aura pour seule fonction d&#39;inclure les autres playbooks afin de mieux séparer les choses:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;site.yml:&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;- include: appservers.yml&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et notre fichier appservers.yml contenant les différents rôles de nos serveurs d&#39;application:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;- hosts: application-server&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;  roles:&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;    - tomcat8&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Et maintenant la structure standard d&#39;un rôle:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;├── appservers.yml&lt;br /&gt;├── production&lt;br /&gt;├── roles&lt;br /&gt;│&amp;nbsp;&amp;nbsp; └── tomcat8&lt;br /&gt;│&amp;nbsp;&amp;nbsp;     ├── files&lt;br /&gt;│&amp;nbsp;&amp;nbsp;     ├── handlers&lt;br /&gt;│&amp;nbsp;&amp;nbsp;     ├── tasks&lt;br /&gt;│&amp;nbsp;&amp;nbsp;     └── templates&lt;br /&gt;└── site.yml&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quelques explications:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Sous le dossier roles, un dossier pour chaque rôle (tomcat8 par exemple)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ce dossier contient des sous-dossiers:&lt;/li&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;tasks: le fichier principal contenant la liste des tâches associées au rôle tomcat8&lt;/li&gt;&lt;li&gt;files: des fichiers destinés à être copié en tant que tels sur les serveurs cibles&lt;/li&gt;&lt;li&gt;handlers: les handlers utilisés par nos tâches (on verra un handler en détail un peu plus tard)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;templates: les templates permettant de générer des fichiers instanciés en fonction des variables du serveur&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/ul&gt;C&#39;est tout pour cette fois-ci dans le prochain article on réalisera un playbook permettant d&#39;installer Tomcat 8 sur Ubuntu 12.04 !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Edit: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/09/07/ansible-l-orchestration-facile-2-2.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;l&#39;article 2&lt;/a&gt; vient d&#39;être publié ! &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post 13/52&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/09/01/java-parallelisme-et-immutabilite-1-2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/09/01/java-parallelisme-et-immutabilite-1-2.html"/>
    <title>Java - Parallélisme et Immutabilité 1/2</title>
    <published>2013-09-01T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-09-01T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/javacode-908579.jpeg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; height=&quot;320&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/javacode-908579.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces derniers temps j&#39;ai passé pas mal d&#39;entretiens en Java et je me suis rendu compte qu&#39;il s&#39;agissait toujours des même questions qui revenaient.&lt;br /&gt;Voici donc une petite série sur les questions les plus classiques et comment y répondre.&lt;br /&gt;Pour débuter nous allons parler de parallélisme et d&#39;immutabilité un sujet très classique dans les entretiens.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Souvent le sujet sera introduit de la manière suivante:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Vous voulez paralléliser votre code, comment faites-vous ?&lt;/h2&gt;Réponse simple et efficace: en utilisant des threads. Et à partir de là ça se gâte en général !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;A quoi faut-il faire attention lors de l&#39;utilisation des Threads ?&lt;/h2&gt;Le code utilisé avec des Threads doit être &quot;Thread-Safe&quot; afin d&#39;éviter des incohérences dans le résultat du code.&lt;br /&gt;En particulier lors de l&#39;écriture et de la lecture de valeurs il arrive bien souvent que l&#39;on tombe sur des incohérences telles que:&lt;br /&gt;&lt;ol start=&quot;1&quot; type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;La valeur lue n&#39;est pas la dernière valeur écrite en mémoire. Cela est du au fait que les threads disposent de leur propre cache et ne le synchronise pas forcément avec la mémoire centrale où est stockée la valeur.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La valeur écrite par un Thread est écrasée par un autre.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Voici un exemple de code pouvant éventuellement (cela dépend beaucoup de la machine, de la JVM et de l&#39;OS) montrer le problème 1:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6405389.js&quot;&gt;&lt;/script&gt; &lt;b&gt;Résultat:&lt;/b&gt; Le script ne se termine jamais car le thread ne voit pas que le champ keepRunning vient de passer à false&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Et un autre pour le cas 2:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6406682.js&quot;&gt;&lt;/script&gt; &lt;b&gt;Résultat:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6406698.js&quot;&gt;&lt;/script&gt; On voit que le thread 1 se lance et fait ses 10 boucles sans aucun problème.&lt;br /&gt;A la fin de son exécution count vaut 10 ce qui est normal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Malheureusement le thread 2 ne prend pas la suite car il a déjà démarré il y a quelques temps a récupéré la valeur de count qui valait alors 0 mais n&#39;a pu faire son incrément qu&#39;à la fin de l&#39;exécution du thread 1.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Contrairement à ce qu&#39;on pourrait croire l&#39;opération &quot;count++&quot; n&#39;est pas atomique, il s&#39;agit d&#39;une lecture puis d&#39;une écriture dans le champ count.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cas présent le thread 2 a pu lire mais pas écrire la valeur dans count. Il ne le fait qu&#39;à la toute fin de la boucle de t1. En fait il écrit sa valeur juste avant que t1 n&#39;écrive &quot;10&quot; dans count.&lt;br /&gt;Cela explique pourquoi t2 continue avec 11 au lieu de 2 s&#39;il avait écrit après la fin de t1.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans tous les cas il n&#39;a pu incrémenter correctement count et cela se voit sur le résultat final avec un count valant 19 au lieu de 20 si tout s&#39;était déroulé normalement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Comment éviter le problème de rafraîchissement de cache d&#39;un Thread ?&lt;/h2&gt;Dans le cas présenté ci-dessus notre paramètre &quot;keepRunning&quot; est un paramètre servant à contrôler la fin d&#39;une boucle. Typiquement dans ce cas le plus simple est d&#39;utiliser le mot clé &quot;synchronized&quot;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour faire simple ce mot clé permet d&#39;indiquer à la JVM que le champ concerné sera accédé par différents threads et donc de stocker cette valeur dans la mémoire centrale et non dans le cache de chacun des threads.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le cas d&#39;utilisation typique est de mettre à jour un flag dans un thread et de le lire dans un autre:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6405397.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce mot clé ne permet pas de résoudre le problème n°2 car il ne rend atomique que le get et le set et pas une combinaison des deux (ce qu&#39;est le &quot;count++&quot;).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il n&#39;est pas pertinent non plus d&#39;utiliser le mot clé volatile dans certains cas:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le champ est déclaré &quot;final&quot; (voir la seconde partie sur l&#39;immutabilité)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le champ n&#39;est accédé que par un seul thread&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le champ doit être protégé pour des accès complexes (comme dans notre exemple n°2).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Comment éviter le problème d&#39;écrasement d&#39;une valeur par un autre thread ?&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;La façon la plus simple d&#39;éviter le problème n°2 est d&#39;utiliser le mot clé &quot;&lt;b&gt;synchronized&lt;/b&gt;&quot; qui permet de limiter l&#39;exécution d&#39;un bloc de code à un seul thread à la fois:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/mNantern/6406771.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le problème de l&#39;utilisation du mot clé synchronized est qu&#39;il induit un lock bloquant les autres threads ce qui est mauvais pour les performances et la scalabilité car il constitue un véritable goulet d&#39;étranglement limitant le passage à un seul Thread à la fois.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une autre solution est de n&#39;échanger entre les threads que des &lt;b&gt;objets immutables &lt;/b&gt;qui évitent les locks et permettent d&#39;obtenir des résultats corrects. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais ça on le verra dans la seconde partie de l&#39;article qui arrive bientôt ! (... :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post 12/52&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/08/28/play-framework-et-les-tests-unitaires</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/08/28/play-framework-et-les-tests-unitaires.html"/>
    <title>Play Framework et les Tests Unitaires</title>
    <published>2013-08-28T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-08-28T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/play.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/play.png&quot; height=&quot;217&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis quelques jours, je joue avec &lt;a href=&quot;http://www.playframework.com/&quot; title=&quot;Play!&quot;&gt;Play!&lt;/a&gt;, un framework web Java.&lt;br /&gt;Il possède plusieurs avantages forts sympathiques je trouve:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stateless&lt;/li&gt;&lt;li&gt;REST&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Asynchrone&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Intgérant nativement Junit&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Et c&#39;est de ce dernier point en particulier que je vais parler aujourd&#39;hui car l&#39;intégration n&#39;est pas si native que cela et je suis tombé sur plusieurs bugs gênants.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;play test ne fait rien&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;   La méthode conseillée pour lancer les tests est la commande &quot;play test&quot; mais malheureusement avec la version 2.1.3, cette commande ne teste absolument rien. Gênant &lt;a href=&quot;https://github.com/playframework/playframework/issues/1437&quot; title=&quot;ce bug&quot;&gt;ce bug&lt;/a&gt;...&lt;br /&gt;Pour contourner cela il est nécessaire d&#39;ajouter dans le fichier &lt;b&gt;project/Build.scala&lt;/b&gt; les lignes suivantes:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;val appDependencies = Seq(&lt;br /&gt;    // Add your project dependencies here,&lt;br /&gt;    javaCore,&lt;br /&gt;    javaJdbc,&lt;br /&gt;    javaEbean,&lt;br /&gt;    &quot;play&quot; %% &quot;play-test&quot; % play.core.PlayVersion.current % &quot;test&quot; exclude(&quot;com.novocode&quot;, &quot;junit-interface&quot;),&lt;br /&gt;    &quot;com.novocode&quot; % &quot;junit-interface&quot; % &quot;0.9&quot; % &quot;test&quot;&lt;br /&gt;)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;Ce problème devrait être corrigée dans la 2.1.4 qui ne devrait pas tarder à sortir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;play test se bloque lors des tests IHM&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;   Il est possible avec Play! Framework de réaliser des tests fonctionnels en testant directement une page de notre application. Pour cela on utilise un testbrowser (cf &lt;a href=&quot;http://www.playframework.com/documentation/2.1.3/JavaFunctionalTest&quot; title=&quot;la documentation sur le sujet&quot;&gt;la documentation sur le sujet&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Malheureusement si l&#39;on fait cela avec la version actuelle de Play! Framework cela va bloquer entièrement la commande &quot;play test&quot; qui ne sera donc plus très utile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cela est dû à une incompatibilité avec la version de JQuery livré avec Play! Framework d&#39;après &lt;a href=&quot;https://github.com/playframework/playframework/issues/832&quot; title=&quot;ce bug&quot;&gt;ce bug&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;La seule façon de débloquer cela est de &lt;a href=&quot;http://code.jquery.com/jquery-1.8.3.min.js&quot; title=&quot;télécharger la version 1.8.3&quot;&gt;télécharger la version 1.8.3&lt;/a&gt; de jquery et de l&#39;ajouter dans le dossier public/javascript en remplacement de la version 1.9.0 (ne pas oublier de mettre à jour vos pages aussi).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   &lt;h2&gt;Lancer les tests unitaires depuis Eclipse&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;   La commande &quot;play test&quot; est sympathique mais il arrive très régulièrement que l&#39;on souhaite lancer uniquement un test ou une classe de tests depuis notre Eclipse et là malheureusement cela ne marche pas comme attendu à cause de l&#39;erreur suivante:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;java.lang.IllegalStateException: Class [class play.db.ebean.Model] is enhanced and [class models.Company] is not - (you can not mix!!)&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Pour corriger cela il est nécessaire de &lt;a href=&quot;http://www.avaje.org/download.html&quot; title=&quot;télécharger le jar d&#39;ebean&quot;&gt;télécharger le jar d&#39;ebean&lt;/a&gt; et de l&#39;ajouter en tant que paramètre par défaut dans Eclipse. Pour cela il est nécessaire d&#39;aller dans &lt;strong&gt;Preferences &amp;gt; Java &amp;gt; Installed JRE &amp;gt; Edit&lt;/strong&gt; et d&#39;ajouter la ligne suivante:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;-javaagent:/path/to/ebean/ebean-2.7.3-agent.jar&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;br /&gt;Et voilà ça devrait mieux aller !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;br /&gt;Vraiment ? Pas dans tous les cas en fait. Il peut arriver que suite à cela un test soit cassé car lors d&#39;un select en base via Ebean qui renvoie un objet avec un champ null.&lt;br /&gt;Dans mon cas il s&#39;agissait d&#39;un champ Text (ou &lt;span class=&quot;zim-tag&quot;&gt;@Lob&lt;/span&gt; pour Ebean) qui était systématiquement vide alors que l&#39;objet inséré le contenait bien.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour corriger cela il faut passer le champ concerné en private et générer soit même les getter/setter au lieu de laisser Play! le faire tout seul.&lt;br /&gt;Et c&#39;est tant mieux, je n&#39;aime pas le fait d&#39;avoir l&#39;ensemble de mes champs public ça casse un peu le principe de l&#39;encapsulation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;Fichier &quot;init-data.conf&quot; non trouvé&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;   Si vous avez suivi les tutoriels du site Play! Framework vous avez vu que l&#39;on peux ajouter facilement des données aux tests ou à l&#39;application en cours de développement en créant un fichier Yaml dans le dossier conf/ et contenant l&#39;ensemble des éléments à créer en base.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le problème étant que si l&#39;on fait les tests ensuite via Junit dans Eclipse il ne va jamais trouver ce fichier et donc ne va pas précharger votre base de données...&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour corriger cela il faut ajouter le dossier conf au classpath d&#39;Eclipse car celui-ci n&#39;est &lt;a href=&quot;https://github.com/playframework/playframework/issues/1319&quot; title=&quot;pas ajouté lors de la commande &amp;quot;play eclipse&amp;quot;&quot;&gt;pas ajouté lors de la commande &quot;play eclipse&quot;&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour l&#39;ajouter il suffit de faire un click droit sur le dossier conf/ dans le projet et choisir &lt;strong&gt;&quot;Build Path&quot; &amp;gt; &quot;Use as Source Folder&quot;&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;Je veux le coverage de mon code !&lt;/h2&gt;&lt;br /&gt;   Maintenant que l&#39;on a des tests qui fonctionnent que ça soit via la commande play test ou dans Eclipse on aimerait bien avoir également la couverture de code que l&#39;on teste. Nous allons utiliser &lt;a href=&quot;http://www.eclemma.org/jacoco/&quot; title=&quot;jacoco&quot;&gt;jacoco&lt;/a&gt; pour générer notre coverage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour cela il faut ajouter plusieurs éléments à notre configuration:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dans le fichier &lt;strong&gt;project/plugins.sbt &lt;/strong&gt;ajouter les lignes suivantes&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;libraryDependencies ++= Seq(&lt;br /&gt;  &quot;org.jacoco&quot; % &quot;org.jacoco.core&quot; % &quot;0.5.9.201207300726&quot; artifacts(Artifact(&quot;org.jacoco.core&quot;, &quot;jar&quot;, &quot;jar&quot;)),&lt;br /&gt;  &quot;org.jacoco&quot; % &quot;org.jacoco.report&quot; % &quot;0.5.9.201207300726&quot; artifacts(Artifact(&quot;org.jacoco.report&quot;, &quot;jar&quot;, &quot;jar&quot;)))&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;addSbtPlugin(&quot;de.johoop&quot; % &quot;jacoco4sbt&quot; % &quot;1.2.4&quot;)&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dans le fichier project/Build.scala:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul style=&quot;padding-left: 30pt;&quot;&gt;&lt;li&gt;Ajouter sous les import déjà existant les lignes suivantes:&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;import de.johoop.jacoco4sbt._&lt;br /&gt;import JacocoPlugin._&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;ul style=&quot;padding-left: 30pt;&quot;&gt;&lt;li&gt;Ajouter sous le bloc &quot;val appDependencies = Seq(...)&quot; une ligne:&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;lazy val s = Defaults.defaultSettings ++ Seq(jacoco.settings:_*)&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &lt;ul style=&quot;padding-left: 30pt;&quot;&gt;&lt;li&gt;Puis modifier le dernier bloc pour qu&#39;il ressemble à cela (attention à bien ajouter le paramètre settings = s):&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;val main = play.Project(appName, appVersion, appDependencies, &lt;b&gt;settings = s&lt;/b&gt;).settings(&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;    parallelExecution     in jacoco.Config := false,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;    jacoco.reportFormats  in jacoco.Config := Seq(XMLReport(&quot;utf-8&quot;), HTMLReport(&quot;utf-8&quot;)),&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;    jacoco.excludes       in jacoco.Config := Seq(&quot;views.*&quot;, &quot;controllers.Reverse*&quot;, &quot;controllers.javascript.*&quot;, &quot;controllers.ref.*&quot;, &quot;Routes*&quot;)&lt;br /&gt;  )&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;     Et voilà la couverture peut maintenant être générée via la commande:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;play jacoco:cover&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   L&#39;ensemble des fichiers seront placés dans le dossier &lt;strong&gt;/target/scala-2.9.1/jacoco/html&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;br /&gt;Petit exemple du look:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/jacoco.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/jacoco.png&quot; height=&quot;98&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    Post 11/52&lt;br /&gt; &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/08/26/qtodotxt-une-application-pour-todo-txt-simple-rapide-et-multiplateforme</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/08/26/qtodotxt-une-application-pour-todo-txt-simple-rapide-et-multiplateforme.html"/>
    <title>QTodoTxt - une application pour todo.txt simple, rapide et multiplateforme</title>
    <published>2013-08-26T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-08-26T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/qtodotxt.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/qtodotxt.png&quot; height=&quot;320&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aujourd&#39;hui j&#39;aimerai vous parler d&#39;un sujet qui me tient particulièrement à coeur à savoir l&#39;organisation personnelle et en particulier &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/GTD&quot; title=&quot;&amp;quot;Getting things done&amp;quot; (GTD)&quot;&gt;&quot;Getting things done&quot; (GTD)&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;J&#39;ai découvert ce système et lu le livre allant avec il y a 3 ans alors que je cherchais une méthode un peu plus évoluée afin de gérer mes actions et projets au mieux. Cela m&#39;aide beaucoup afin de ne pas tout reporter au lendemain ni de conserver en tête toute la liste de choses que j&#39;ai à faire.&lt;br /&gt;Du coup cela me libère l&#39;esprit et me permet de me concentrer sur ce que je fais à l&#39;heure actuelle. En plus de ne rien oublier, je suis plus efficace dans ce que je fais, que du bénef !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par contre il me manquait un outil me permettant d&#39;appliquer cette méthode au quotidien. Mon cahier des charges était assez simple (enfin je pensais):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Libre&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fonctionnant sur Android, Linux et Windows&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Permettant de synchroniser mes tâches entre mes différents appareils&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Avec une interface utilisateur simple&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;En ce qui concerne la partie mobile et la synchro (via Dropbox) j&#39;ai trouvé assez rapidement avec l&#39;outil &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.todotxt.todotxttouch&quot; title=&quot;Todo.txt Touch&quot;&gt;Todo.txt Touch&lt;/a&gt; de Gina Trapani qui est la partie mobile de &lt;a class=&quot;http&quot; href=&quot;http://todotxt.com/&quot; title=&quot;todo.txt&quot;&gt;todo.txt&lt;/a&gt;. Payant mais open-source, il fonctionne bien et est maintenu par une communauté active.&lt;br /&gt;De plus l&#39;application n&#39;a pas une structure très complexe, uniquement 2 fichiers texte dont un optionnel:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;todo.txt: contenant l&#39;ensemble des tâches&lt;/li&gt;&lt;li&gt;done.txt: contenant l&#39;ensemble des tâches terminées (optionnel)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Je me retrouvais donc avec 2 fichiers synchronisés sur mes ordinateurs mais rien pour les lire de manière un peu sympa... &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après moultes recherches où j&#39;ai trouvé des interfaces web (un peu chiant de devoir installer un apache absolument partout), des outils pour Windows uniquement ou seulement pour Linux je suis tombé sur la perle rare: &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot; title=&quot;QTodoTxt&quot;&gt;QTodoTxt&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un outil simple, multi-plateforme codé en python + Qt, open-source et rapide. Bref il semblait idéal sauf qu&#39;il:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;n&#39;était plus maintenu depuis 2011&lt;/li&gt;&lt;li&gt;avait quelques bugs gênants (pas de support de l&#39;utf8,...)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;manquait de quelques fonctionnalités (date de création, sauvegarde automatique, auto-archivage,...)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Heureusement le code étant opensource et ayant toujours voulu jouer un peu avec du python, je me suis dis pourquoi pas, adoptons une application !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Première fois et tout se passe bien , j&#39;ajoute des fonctionnalités, des paquets binaires, je corrige quelques bugs et j&#39;ai même reçu mes premiers rapports de bug d&#39;utilisateurs externes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;C&#39;est sympa de se dire que mon application est utile à d&#39;autres.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Du coup après 2 versions l&#39;application permet maintenant de gérer les URLs dans les tâches, les dates de fin, la sauvegarde automatique, l&#39;archivage automatique et la correction des quelques bugs gênants.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Même si je ne suis pas dessus en permanence je m&#39;en sers tous les jours et elle remplie bien son but, simple,rapide et efficace!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;N&#39;hésitez pas à &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://github.com/mNantern/QTodoTxt&quot; title=&quot;la tester&quot;&gt;la tester&lt;/a&gt; vous aussi !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post: 10/52 &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/08/17/compilation-de-lien-n-3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/08/17/compilation-de-lien-n-3.html"/>
    <title>Compilation de lien n°3</title>
    <published>2013-08-17T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2013-08-17T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/wallpaper-115543.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/wallpaper-115543.jpg&quot; height=&quot;250&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Ca fait longtemps que je n&#39;ai rien publié, mille excuses !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On est reparti pour un tour avec plein de nouvelles idées et de truc sympas à découvrir. Pour le moment on va commencer doucement avec une petite collection de liens intéressants.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://colorschemedesigner.com/&quot;&gt;http://colorschemedesigner.com/&lt;/a&gt; : Si comme moi vous galérez toujours pour trouver des couleurs qui s&#39;accordent bien ensemble ce site est fait pour vous. À partir d’une couleur donnée et du schéma choisi (monochrome,  complémentaire, triade,...), l’application déduit les différentes  teintes pouvant s’accorder entre elles. Toujours pratique !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://wiki.nginx.org/Main&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nginx&lt;/a&gt; vient de devenir le nouveau serveur web le plus utilisé parmi les sites du Top 1000 d&#39;après cet &lt;a href=&quot;http://w3techs.com/blog/entry/nginx_just_became_the_most_used_web_server_among_the_top_1000_websites&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;article de w3techs.com&lt;/a&gt;. Va vraiment falloir que je teste ça !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Twitter&lt;/b&gt;: un &lt;a href=&quot;http://highscalability.com/blog/2013/7/8/the-architecture-twitter-uses-to-deal-with-150m-active-users.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;article passionnant&lt;/a&gt; sur l&#39;architecture utilisée par Twitter pour gérer 150 millions d&#39;utilisateurs.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/tech-talk/d5f8051afce2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Un article&lt;/a&gt; donnant quelques conseils pour bien réussir un entretien (on y reviendra sur ce sujet :) et pas mal de liens utiles.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dernier lien mais pas des moindres, il s&#39;agit de &lt;a href=&quot;http://rundeck.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;RunDeck&lt;/a&gt;, un outil permettant d&#39;automatiser des workflows à travers une ferme de serveurs. Puppet est super sympa mais malheureusement il n&#39;est pas possible de demander à déployer d&#39;abord le serveur A puis le B. RunDeck permet de faire ça et bien plus encore !&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Et voilà c&#39;est tout pour le moment !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post: 9/52 &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/03/18/remplacer-google-reader-en-5-minutes-et-gratuitement</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/03/18/remplacer-google-reader-en-5-minutes-et-gratuitement.html"/>
    <title>Remplacer Google Reader en 5 minutes et gratuitement</title>
    <published>2013-03-18T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-03-18T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/google-reader-issues.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/google-reader-issues.jpg&quot; height=&quot;265&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt; L&#39;annonce de la part de Google de la fermeture du service Reader au 1er juillet 2013 en a perturbé plus d&#39;un car en 7 ans d&#39;existence Goggle Reader s&#39;était imposé comme la solution n°1 pour consulter ses flux RSS et Atom.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Comme tout le monde je me suis mis à chercher des alternatives à Google Reader, il en existe beaucoup (&lt;a href=&quot;http://www.feedly.com/&quot; title=&quot;Feedly&quot;&gt;Feedly&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.netvibes.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Netvibes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.newsblur.com/&quot; title=&quot;NewsBlur&quot;&gt;NewsBlur&lt;/a&gt;,...) mais aucune ne me convenait. Pourtant je ne demande pas grand chose:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    &lt;ol start=&quot;1&quot; type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;Une interface web pas trop chargée&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une appli Android&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une appli Android qui fonctionne en mode offline (les joies du transport en commun)&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Et c&#39;est sur le point 3. que ça bloque, je n&#39;ai rien de trouvé de très convaincant mis à part un produit open-source &lt;a href=&quot;http://tt-rss.org/redmine/projects/tt-rss/wiki&quot; title=&quot;Tiny tiny RSS&quot;&gt;Tiny tiny RSS&lt;/a&gt; qui se charge de tout le travail et dispose même d&#39;un client Android gratuit et fonctionnant en mode offline, génial !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le seul défaut et pas des moindre pour moi est qu&#39;il faut l&#39;installer sur son propre serveur... Pas envie de faire de l&#39;administration de serveur le soir chez moi j&#39;en fais déjà assez au travail, et encore moins envie de payer pour la lecture de flux RSS (je n&#39;ai qu&#39;une cinquantaine de flux).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Et on va faire tout ça en 3 étapes:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ol start=&quot;1&quot; type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;S&#39;inscrire à &lt;a href=&quot;https://openshift.redhat.com/app/&quot; title=&quot;OpenShift&quot;&gt;OpenShift&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Installer Tiny Tiny RSS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Utiliser l&#39;application Android&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2&gt;Inscription à OpenShift&lt;/h2&gt;&lt;a href=&quot;https://openshift.redhat.com/app/&quot; title=&quot;OpenShift&quot;&gt;OpenShift&lt;/a&gt; est la solution de &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service&quot; title=&quot;PaaS&quot;&gt;PaaS&lt;/a&gt; de Redhat (un peu comme Google App Engine). Le gros avantage est qu&#39;elle dispose d&#39;une offre gratuite pour une utilisation raisonnée et c&#39;est de ça que l&#39;on va profiter maintenant.&lt;br /&gt;On commence d&#39;abord par s&#39;inscrire sur OpenShift :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/openshift.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/openshift.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   On remplit les champs, on valide l&#39;email et on arrive alors à une page demandant de créer une application. Inutile d&#39;aller plus loin on fera tout ça automatiquement par la suite.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   On passe à l&#39;étape 2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;Installation de Tiny Tiny RSS&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Installation de rhc&lt;/h3&gt;Pour installer notre application Tiny Tiny RSS il faut installer l&#39;outil rhc. Voici comment faire sur Linux Ubuntu (pour les autres systèmes d&#39;exploitation voir la &lt;a href=&quot;https://openshift.redhat.com/community/developers/rhc-client-tools-install&quot; title=&quot;page RedHat dédiée&quot;&gt;page RedHat dédiée&lt;/a&gt;):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;$ sudo apt-get install ruby-full rubygems git-core&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$ sudo gem install rubygems-update&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$ sudo update_rubygems&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$ sudo gem install rhc&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$ rhc setup&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Pour la dernière commande il faudra entrer le nom d&#39;utilisateur (l&#39;adresse mail) et le mot de passe choisit lors de la première étape.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h3&gt;Création de notre application Tiny Tiny RSS&lt;/h3&gt;On va ensuite utiliser la commande rhc pour créer automatiquement notre application grâce au &lt;a href=&quot;https://github.com/who-me/ttrss-fast-deployment&quot; title=&quot;travail de who-me&quot;&gt;travail de who-me&lt;/a&gt; :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;$ rhc app create &lt;strong&gt;&amp;lt;app name&amp;gt;&lt;/strong&gt; php-5 postgresql-8 \&lt;br /&gt;--from-code=&lt;a href=&quot;git://github.com/who-me/ttrss-fast-deployment.git&quot; title=&quot;git://github.com/who-me/ttrss-fast-deployment.git&quot;&gt;git://github.com/who-me/ttrss-fast-deployment.git&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$ rhc cartridge add cron-1.4 -a &lt;strong&gt;&amp;lt;app name&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Et voilà l&#39;installation de Tiny Tiny RSS est terminée et on peut se connecter à notre application à l&#39;url http://&amp;lt;app name&amp;gt;-&amp;lt;your namespace&amp;gt;.rhcloud.com :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss.png&quot; height=&quot;198&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;   Le couple nom d&#39;utilisateur / mot de passe par défaut est admin / password (à changer immédiatement bien sûr...).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h3&gt;Configuration&lt;/h3&gt;Nous avons notre application de gestion des flux RSS tout propre, toute neuve mais elle fait un peu vide quand même ! Pour la remplir nous allons exporter nos données de Google Reader. Pour cela utiliser le service &lt;a href=&quot;https://www.google.com/takeout/#custom:reader&quot; title=&quot;Google Takeout&quot;&gt;Google Takeout&lt;/a&gt; qui vous permettra de récupérer vos données sous la forme d&#39;une archive zip.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le fichier qui nous intéresse dans cette archive se nomme &lt;strong&gt;subscriptions.xml&lt;/strong&gt; et va nous servir à intégrer dans Tiny Tiny RSS tous nos flux RSS.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Pour cela dans Tiny Tiny RSS aller dans &quot;Actions...&quot; &amp;gt; &quot;Preferences&quot; &amp;gt; &quot;Feeds&quot; &amp;gt; &quot;OPML&quot; et sélectionner le fichier subscriptions.xml :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss2.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss2.png&quot; height=&quot;135&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss3.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss3.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;246&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   &lt;br /&gt;Tant que l&#39;on est dans les préférences on va également activer les API externes pour le client Android Dans l&#39;onglet &quot;Preferences&quot; au paragraphe &quot;General&quot; changer la ligne &quot;&lt;strong&gt;Enable external API&lt;/strong&gt;&quot; à &quot;Yes&quot;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Et voilà terminé pour l&#39;installation de l&#39;application ! On passe à la partie Android !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h2&gt;Utilisation de l&#39;application Android&lt;/h2&gt;Sur Google Play installer l&#39;application nommée &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.ttrssreader&amp;amp;hl=fr&quot; title=&quot;TTRSS-Reader&quot;&gt;TTRSS-Reader&lt;/a&gt; de Nils Braden (ne pas prendre l&#39;autre, elle ne fonctionne que 7 jours) et l&#39;installer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Au niveau des préférences de l&#39;application entrer l&#39;url de votre serveur (http://&amp;lt;app name&amp;gt;-&amp;lt;your namespace&amp;gt;.rhcloud.com normalement), le nom d&#39;utilisateur et le mot de passe. N&#39;activer pas le mode &quot;Lazy Server&quot; j&#39;ai eu des problèmes avec. De même ne mettez pas de quote (&#39;) dans le mot de passe cela semble poser problème.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Et voilà vous avez un client Android qui fonctionne en mode déconnecté:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   &lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss4.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss4.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;225&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss5.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/ttrss5.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;225&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    Bon, je l&#39;admet les cinq minutes c&#39;était uniquement pour appâter le chaland mais malgré tout vous voilà avec une solution viable, gratuite et qui ne s&#39;arrêtera pas le 1 juillet !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Amusez-vous bien !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;    Post 8/52&lt;br /&gt; &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/03/09/memcached-optimisation</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/03/09/memcached-optimisation.html"/>
    <title>Memcached - optimisation</title>
    <published>2013-03-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-03-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; height=&quot;118&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Cet article fait partie d&#39;une série de trois posts sur Memcached. Il fait suite au premier article: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/03/06/memcached-principe-de-fonctionnement.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Memcached: principe de fonctionnement&quot;&lt;/a&gt; et au deuxième article: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/03/08/memcached-gestion-de-la-memoire.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Memcached: Gestion de la mémoire&quot;&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;Troisième et dernier article sur Memcached et on finit en beauté: comment optimiser son Memcached afin de faire toujours plus avec la même quantité de mémoire !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Optimiser l&#39;utilisation de son Memcached&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Superviser son Memcached&lt;/h3&gt;Avant de modifier les paramètres de son Memcached il faut d&#39;abord pouvoir les observer afin de vérifier que ce que l&#39;on fait améliore effectivement les choses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Pour cela deux options faciles:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;utiliser l&#39;&lt;a href=&quot;http://lzone.de/articles/memcached.htm&quot; title=&quot;interface telnet&quot;&gt;interface telnet&lt;/a&gt; fournie afin d&#39;obtenir des informations sur le serveur. Les informations intéressantes sont fournies par la commande &quot;stats&quot; et &quot;stats slabs&quot;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;utiliser un script PHP affichant de manière un peu plus sympathique l&#39;état du Memcached. Ce script est disponible sur &lt;a href=&quot;http://livebookmark.net/journal/2008/05/21/memcachephp-stats-like-apcphp/&quot; title=&quot;le blog de l&#39;auteur&quot;&gt;le blog de l&#39;auteur&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/apc_memcache.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/apc_memcache.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/apc_memcache.png&quot; height=&quot;334&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Les informations qui nous intéressent sont le compteur d&#39;éviction (accessible uniquement via l&#39;interface telnet) et le nombre d&#39;éléments par slabs (via la commande &quot;stats slabs&quot; ou le bouton &quot;variables&quot; de memcached.php):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/apc_memcache2.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/apc_memcache2.png&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;h3&gt;Quelques conseils&lt;/h3&gt;Afin de tirer le meilleur partie de Memcached il faut vérifier que:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ol start=&quot;1&quot; type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;Les dates d&#39;expiration ont été correctement paramétrées ; rien ne sert de remplir la mémoire avec des éléments inutiles. Vérifier pour cela le pourcentage de hit sur vos get memcached si celui-ci est trop bas soit vous n&#39;avez pas assez de mémoire pour stocker tous vos éléments soit vos durées d&#39;expiration sont trop courtes.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les données sont réparties harmonieusement au sein des slabs: si vous avez un slab qui contient 90% des éléments il peut être intéressant de partitionner plus finement ce slab en jouant sur les paramètres -n (plage de début) et -f (facteur d&#39;augmentation). Voir à ce sujet l&#39;exemple ci-dessous&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vérifier régulièrement la taille des objets que vous stockez dans Memcached car au fur et à mesure que votre application s&#39;étoffe il se peut que la taille des données stockées dans Memcached augmente et que les paramètres initiaux ne soient plus adaptés.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;J&#39;ai mis en pratique récemment le conseil numéro 2: il faut savoir que sur mon projet actuel nous utilisons énormément Memcached mais que les paramètres mis en place datent de plus de 4 ans et que le projet n&#39;a plus grand chose à voir avec ce qu&#39;il était à l&#39;époque.&lt;br /&gt;En étudiant l&#39;un des Memcached voici ce que j&#39;ai pu constater:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;De nombreuses évictions (1 par seconde en moyenne)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;65 000 objets max stockés dans le Memcached&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une distribution sur les différents slabs complètement disproportionnée:&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache1.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache1.png&quot; height=&quot;372&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Avec -n = 8000 et -f = 2&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   On voit clairement sur le graphique que le premier slab contient l&#39;immense majorité des données. Le paramètre de taille initiale du slab a été visiblement mal choisi et il faut l&#39;affiner.&lt;br /&gt;La principale conséquence de ce choix est que l&#39;on utilise 8 kio de mémoire pour tous les objets stockés dans Memcached alors que ceux-ci font en moyenne entre 3 et 4 kio (soit 50% de mémoire perdue à chaque fois!!) ce qui implique que l&#39;on ne peut stocker que peu d&#39;informations.&lt;br /&gt;On voit bien ici l&#39;importance de connaître ses données afin d&#39;optimiser au mieux les paramètres.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  &lt;br /&gt;Nous avons donc modifié les paramètres comme suit:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Diminution de la taille du premier slab de 8000 octets à 1000 octets afin de mieux découper l&#39;espace où se trouve nos données&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Même facteur d&#39;accroissement&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Même mémoire allouée&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache2.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache2.png&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Les conséquences de cette modification:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Peu d&#39;évictions (Quelques centaines par jour)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;125 000 éléments stockés dans Memcached&lt;/b&gt; (pour la même quantité de mémoire allouée !!)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une distribution mieux répartie&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;On peut se dire au vu du graphique qu&#39;il est encore possible de faire mieux en diminuant le facteur multiplicatif afin de décomposer encore plus le slab3 en de multiples slabs. Cette solution n&#39;a pas été retenue car nous souhaitions garder une relative flexibilité dans la taille de nos données qui sont amenées à bouger régulièrement et donc nous focaliser sur la tranche 3 à 4 kio nous semblait trop réducteur pour les développements futurs de l&#39;application.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   C&#39;est ainsi que se termine cette série de trois articles sur Memcached un outil fantastique pour améliorer les performances et la scalabilité de votre application.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;   Quelques liens intéressants:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La page du &lt;a href=&quot;http://memcached.org/&quot; title=&quot;projet Memcached&quot;&gt;projet Memcached&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L&#39;algorithme &lt;a href=&quot;http://work.tinou.com/2011/04/memcached-for-dummies.html&quot; title=&quot;LRU de Memcached en détail&quot;&gt;LRU de Memcached en détail&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/memcached/wiki/NewStart?tm=6&quot; title=&quot;wiki officiel&quot;&gt;wiki officiel&lt;/a&gt; de Memcached&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L&#39;&lt;a href=&quot;http://lzone.de/articles/memcached.htm&quot; title=&quot;interface telnet&quot;&gt;interface telnet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Post 6/52 &lt;br /&gt;  &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/03/09/ajout-d-un-syntaxe-highlighter-blogger</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/03/09/ajout-d-un-syntaxe-highlighter-blogger.html"/>
    <title>Ajout d'un syntaxe highlighter à Blogger</title>
    <published>2013-03-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-03-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/Blogger-com-logo.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/Blogger-com-logo.jpg&quot; height=&quot;212&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Blogger est plutôt sympa mais il manque un truc essentiel pour un geek, un syntaxe highlighter pour que vos extraits de code ne ressemble pas à rien !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour ajouter ça à Blogger c&#39;est plutôt simple, on va utiliser pour cela un script externe fait par un Googler (on reste dans la même crêmerie...): &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/google-code-prettify/&quot; title=&quot;Prettify&quot;&gt;Prettify&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;Prettify est composé d&#39;un module Javascript et d&#39;une classe CSS permettant de colorer un grand nombre de langages et cela de manière très légère. Il est égalemment modifiable via quelques styles CSS fournis (et si ça ne vous plait toujours pas le code source est disponible).&lt;br /&gt;Actuellement Prettify est utilisé sur code.google.com et stackoverflow, pas mal comme références !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Installation&lt;/h2&gt;L&#39;installation se déroule en une étape et on est tranquille ensuite. Il faut aller dans la partie &quot;Modèle&quot; de votre blog et appuyer sur le bouton &quot;Modifier le code HTML&quot;:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/kovda.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/kovda.png&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Puis repérer la balise &quot;&amp;lt;/body&amp;gt;&quot; et insérer la ligne suivante juste avant:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;script src=&quot;&lt;a href=&quot;https://google-code-prettify.googlecode.com/svn/loader/run_prettify.js&quot; title=&quot;https://google-code-prettify.googlecode.com/svn/loader/run_prettify.js&quot;&gt;https://google-code-prettify.googlecode.com/svn/loader/run_prettify.js&lt;/a&gt;&quot;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On sauvegarde et c&#39;est terminé !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Utilisation&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Utilisation Basique&lt;/h3&gt;Vous pouvez ensuite poster un nouveau message bien geek et lorsque vous voudrez ajouter de la coloration syntaxique il suffira d&#39;ajouter les balises suivantes autour du contenu à modifier (en mode &quot;HTML&quot; bien sûr):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&amp;gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;?php&lt;br /&gt;    echo &quot;Hello World!&quot;; &lt;br /&gt;?&amp;gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;/pre&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;div style=&quot;font-weight: normal;&quot;&gt;Résultat:&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;br /&gt;echo &quot;Hello World!&quot;; &lt;br /&gt;?&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3&gt;Numero de lignes&lt;/h3&gt;Il est possible également d&#39;ajouter les numéros de lignes en marge du message. Pour cela il faut ajouter &quot;linenum&quot; à la balise pre précédente:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;pre class=&quot;prettyprint linenums&quot;&amp;gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;?php&lt;br /&gt;echo &quot;Hello World!\n&quot;;&lt;br /&gt;echo &quot;Les numéros de ligne sont affichés toutes les 5 lignes.\n&quot;;&lt;br /&gt;echo &quot;Cela peut être modifié dans la feuille de style.\n&quot;;&lt;br /&gt;?&amp;gt;&lt;br /&gt;&amp;lt;/pre&amp;gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Résultat:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint linenums&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;br /&gt;echo &quot;Hello World!&quot;;&lt;br /&gt;echo &quot;Les numéros de ligne sont affichés toutes les 5 lignes.\n&quot;;&lt;br /&gt;echo &quot;Cela peut être modifié dans la feuille de style.\n&quot;;&lt;br /&gt;?&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3&gt;Spécifier un langage particulier&lt;/h3&gt;Prettify fait son maximum pour détecter le langage utilisé mais on peut lui faciliter la vie en précisant le langage présent entre les balises &amp;lt;pre&amp;gt;:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;pre class=&quot;prettyprint lang-dart&quot;&amp;gt;&lt;br /&gt;library hi;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;import &#39;dart:html&#39;;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;main() {&lt;br /&gt;  query(&#39;#status&#39;).text = &#39;Hi, Dart&#39;;&lt;br /&gt;}&lt;br /&gt;&amp;lt;/pre&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Résultat:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint lang-dart&quot;&gt;library hi;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;import &#39;dart:html&#39;;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;main() {&lt;br /&gt;  query(&#39;#status&#39;).text = &#39;Hi, Dart&#39;;&lt;br /&gt;}&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post 7/52 &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/03/08/memcached-gestion-de-la-memoire</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/03/08/memcached-gestion-de-la-memoire.html"/>
    <title>Memcached - Gestion de la mémoire</title>
    <published>2013-03-08T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-03-08T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; height=&quot;118&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Cet article fait partie d&#39;une série de trois posts sur Memcached. Il fait suite au premier article: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/03/06/memcached-principe-de-fonctionnement.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Memcached: principe de fonctionnement&quot;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deuxième article sur Memcached et on passe aux choses sérieuses, la gestion de la mémoire par Memcached !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Gestion de la mémoire par Memcached&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Expiration&lt;/h3&gt;En fonctionnement nominal la mémoire utilisée par les éléments expirés dans Memcached n&#39;est pas réclamée activement. Ainsi même si l&#39;élément est expiré alors sa mémoire ne sera pas libérée immédiatement.&lt;br /&gt;Un cas particulier arrive quand on essaye de récupérer un élément expiré. Dans ce cas Memcached va se rendre compte que l&#39;élément est expiré et libérer immédiatement la mémoire utilisée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Insertion d&#39;un élément dans le cache&lt;/h3&gt;Lorsque l&#39;on ajoute un nouvel élément dans Memcached celui-ci vérifie un certain nombre de choses:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Étape 1: Reste-t-il de la place dans la page courante ?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Étape 2: Reste-t-il des pages mémoires non allouée à un slab ?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Étape 3: Déclenchement de l&#39;algorithme LRU&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;&lt;h4&gt;Étape 1 : affectation simple&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Cette étape est la plus simple et la plus classique: s&#39;il reste de l&#39;espace dans la page courante alors on utilise un chunk de cette page pour stocker notre élément.&lt;br /&gt;Rien de bien compliqué ici !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h4&gt;Étape 2 : assignation d&#39;une page&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;Nous arrivons dans cette étape s&#39;il n&#39;y a plus de chunk libre dans la page courante. A ce moment Memcached vérifie s&#39;il lui reste des pages mémoire de 1 Mio non affectée au slab courant et si c&#39;est le cas alors il assigne une plage libre au slab courant.&lt;br /&gt;En faisant cela il découpe également cette page en chunk de même taille et utilise un de ces chunk pour stocker l&#39;élément à insérer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Attention&lt;/b&gt; : une fois qu&#39;une page est assignée à un slab cette page ne peut plus être affectée à un autre slab.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h4&gt;Étape 3 : LRU et éviction&lt;/h4&gt;&lt;h4&gt;&amp;nbsp;&lt;/h4&gt;S&#39;il n&#39;y a plus de chunk ni de page disponibles alors Memcached va commencer à libérer de l&#39;espace en utilisant un algorithme de type &lt;a class=&quot;https&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Cache_algorithms#Least_Recently_Used&quot; title=&quot;LRU&quot;&gt;LRU&lt;/a&gt; (Least Recently Used). Le principe de cet algorithme est de maintenir une liste d&#39;éléments par date d&#39;utilisation. Ainsi un élément peu utilisé apparaîtra dès le début de cette liste. Memcached va alors parcourir les premiers éléments de la liste et libérer l&#39;espace utilisé par un élément expiré.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La particularité de Memcached est qu&#39;il ne maintient pas une liste globale listant l&#39;ensemble des éléments mais une liste par slab. Ainsi l&#39;algorithme LRU n&#39;est pas global mais local par slab. Memcached conserve une liste d&#39;éléments par slab:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache3.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache3.png&quot; height=&quot;640&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ainsi dans le scénario 1 l&#39;algorithme LRU va parcourir le début de liste et supprimer l&#39;élément 2 car il est expiré. Dans le scénario 2 au contraire il n&#39;y a pas d&#39;élément expiré dans les premiers éléments de la liste, Memcached va alors &quot;évincer&quot; le premier élément même si celui-ci n&#39;est pas encore expiré. Cette action se nomme une &lt;b&gt;eviction&lt;/b&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Habituellement on n&#39;aime pas trop les évictions car elles correspondent à la suppression d&#39;un élément encore valide dans Memcached. Néanmoins sur certains environnements où la mémoire est limitée ou la quantité d&#39;éléments à stocker est très important il est intéressant de s&#39;appuyer sur ce mécanisme pour conserver dans le Memcached les éléments les plus couramment utilisés et supprimer les autres.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce mécanisme fonctionne bien en général mais il peut arriver que malgré tout Memcached manque de mémoire et soit incapable d&#39;en retrouver:&lt;br /&gt;Supposons que l&#39;on dispose de 3 slabs : slab1, slab2 et slab3.&lt;br /&gt;Au démarrage du processus memcached tous les éléments sont insérés dans le slab1 et le slab3 et toute la mémoire allouée à Memcached est utilisée. A ce moment si l&#39;on insère un nouvel élément dans le slab1 ou le slab3 le mécanisme de LRU va se déclencher pour libérer de la mémoire et donc stocker notre élément.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache4.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache4.png&quot; height=&quot;628&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais imaginons que l&#39;on souhaite insérer un élément dont la taille le destine à être stocké dans le slab2. Comme il n&#39;est pas possible de réaffecter une page à un autre slab, nous ne pourrons jamais insérer notre nouvel élément dans Memcached et une erreur est renvoyée:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache5.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcache5.png&quot; height=&quot;628&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cette exemple montre bien qu&#39;il est primordial de bien configurer son serveur Memcached afin d&#39;en tirer le maximum. C&#39;est ce que nous allons voir dans la troisième et dernière partie: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/03/09/memcached-optimisation.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Memcached: optimisation&quot;&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Posts&amp;nbsp; 5/52&amp;nbsp; &lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/03/06/memcached-principe-de-fonctionnement</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/03/06/memcached-principe-de-fonctionnement.html"/>
    <title>Memcached - principe de fonctionnement</title>
    <published>2013-03-06T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-03-06T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/memcached.png&quot; height=&quot;118&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Cette article est le premier d&#39;une série de trois qui a pour but de présenter Memcached, la gestion de la mémoire et les optimisations possibles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Présentation&lt;/h2&gt;Comme le dit si bien &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Memcached&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;: &lt;br /&gt;&quot;Memcached est un système d&#39;usage général servant à gérer la mémoire cache distribuée. Il est souvent utilisé pour augmenter la vitesse de réponse des sites web créés à partir de bases de données.&quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le principe ici est que plutôt que d&#39;aller chercher régulièrement certaines données en base il vaut mieux conserver cette donnée dans la mémoire afin de pouvoir y accéder plus rapidement. De la même façon on peut stocker ainsi le résultat de calculs couteux , des données à écrire en base (pour de l&#39;écriture asynchrone) ou encore des pages web.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Comme indiqué précédemment Memcached est un outil de stockage des données en mémoire de type clé - valeur. La principale conséquence de cela est que si la machine s&#39;arrête on perd l&#39;ensemble des données stockées dans Memcached. Il ne faut donc pas stocker les données importantes uniquement à cet endroit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ceci étant dit, Memcached est un outil fantastique pour améliorer la vitesse d&#39;un site pour la bonne et simple raison qu&#39;il est beaucoup beaucoup plus rapide d&#39;accéder à de la mémoire qu&#39;à un disque dur. Voici quelques ordres de grandeurs de temps d&#39;accès:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;100 ns (10&lt;sup&gt;-7 &lt;/sup&gt;s): temps d&#39;accès à la mémoire&lt;/li&gt;&lt;li&gt;10 000 000 ns (10&lt;sup&gt;-2&lt;/sup&gt; s): temps d&#39;accès à un disque dur&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Et tout de suite on voit que la mémoire est 100 000 fois plus lente qu&#39;un accès disque disque... Bingo plein de perf&#39; !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L&#39;idée générale de Memcached est d&#39;offrir un outil simple mais très performant afin de profiter au maximum de la vitesse de la mémoire. Il est possible d&#39;accéder à Memcached via la majorité des langages utilisés à l&#39;heure actuelle. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Principe de fonctionnement&lt;/h2&gt;Au moment du lancement du processus memcached on lui assigne une taille maximale (via le paramètre -m). Cet espace mémoire est ensuite découpé en &lt;b&gt;page&lt;/b&gt; d&#39;une taille fixe de 1 Mio (par défaut). La première conséquence de ce découpage est que l&#39;on ne peut pas stocker dans Memcached des éléments de plus de 1Mio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ensuite Memcached découpe ses pages de 1 Mio en éléments appelés des &lt;b&gt;chunks&lt;/b&gt;. Un chunk est un espace mémoire de taille fixe qui va stocker la clé, la donnée associée et quelques infos destinées à Memcached. Si l&#39;on spécifie par exemple une taille de chunk de 96 octets (paramètre -n) alors tous les éléments d&#39;une taille (taille de la clé + taille de la donnée + métadonnée Memcached) inférieure à 96 octets occuperont un espace de 96 octets en mémoire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tous les éléments d&#39;une même taille sont stockés dans une &lt;b&gt;classe&lt;/b&gt; &lt;b&gt;slab&lt;/b&gt;. Ainsi notre premier slab contient tous les éléments d&#39;une taille comprise entre 1 et 96 octets.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de l&#39;insertion de la première donnée dans Memcached celui-ci vérifie d&#39;abord à quelle classe appartient l&#39;élément inséré puis décompose une page de 1Mio en chunks de la taille des éléments du slab.&lt;br /&gt;Par exemple avec notre slab contenant des éléments de 96 octets, Memcached découpe sa page de 1 Mio en 10 922 chunks. Une fois les 10 922 chunks remplis Memcached assigne une nouvelle page de 1Mio au slab.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cas où l&#39;élément fait plus de 96 octets Memcached détermine la taille du slab suivant en utilisant le facteur d&#39;augmentation (paramètre -f). Par exemple avec un facteur de 2 le deuxième slab hébergera des éléments d&#39;une taille maximale de 192 octets mais ne pourra plus héberger que 5461 chunks.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En lançant Memcached avec le paramètre -vv on obtient la taille des différents slabs ainsi que le nombre de chunks pouvant être stocké par page:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;~ $ memcached -vv -f 2 -m 512&lt;br /&gt;slab class   1: chunk size        96 perslab   10922&lt;br /&gt;slab class   2: chunk size       192 perslab    5461&lt;br /&gt;slab class   3: chunk size       384 perslab    2730&lt;br /&gt;slab class   4: chunk size       768 perslab    1365&lt;br /&gt;slab class   5: chunk size      1536 perslab     682&lt;br /&gt;slab class   6: chunk size      3072 perslab     341&lt;br /&gt;slab class   7: chunk size      6144 perslab     170&lt;br /&gt;slab class   8: chunk size     12288 perslab      85&lt;br /&gt;slab class   9: chunk size     24576 perslab      42&lt;br /&gt;slab class  10: chunk size     49152 perslab      21&lt;br /&gt;slab class  11: chunk size     98304 perslab      10&lt;br /&gt;slab class  12: chunk size    196608 perslab       5&lt;br /&gt;slab class  13: chunk size    393216 perslab       2&lt;br /&gt;slab class  14: chunk size   1048576 perslab       1&lt;/pre&gt;&lt;pre&gt;&amp;nbsp;&lt;/pre&gt;On obtient donc 14 classes dont la taille varie entre 96 octets et 1 Mio et pouvant stocker entre 10 922 et 1 élément(s).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nous avons donc notre espace de stockage mémoire qui écoute par défaut sur le port 11211. Pour insérer et lire des données il suffit d&#39;utiliser l&#39;un des nombreux bindings disponibles dans tous les langages, par exemple l&#39;extension PHP Memcache:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$memcache = new Memcache;&lt;br /&gt;$memcache-&amp;gt;connect(&#39;localhost&#39;, 11211) or die (&quot;Could not connect&quot;);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;// Insert &#39;data&#39; for 10 seconds in Memcached&lt;br /&gt;$memcache-&amp;gt;set(&#39;key&#39;, &#39;data&#39;, false, 10) or die (&quot;Failed to save data&quot;);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;$get_result = $memcache-&amp;gt;get(&#39;key&#39;);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;var_dump($get_result);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;?&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;pre&gt;&amp;nbsp;&lt;/pre&gt;Comme on peut le voir on insère des données pour une durée déterminée dans Memcached  (maximum 30 jours). Mais que se passe-t-il si malgré tout Memcached vient à manquer de mémoire ?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il existe alors un ensemble de mécanisme destiné à libérer de la mémoire. C&#39;est ce que nous allons voir dans la deuxième partie: &lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/fr/2013/03/08/memcached-gestion-de-la-memoire.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Memcached: gestion de la mémoire&quot;&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Posts&amp;nbsp; 4/52&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/01/25/collection-de-flux</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/01/25/collection-de-flux.html"/>
    <title>Collection de flux</title>
    <published>2013-01-25T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-01-25T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/links.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/links.jpg&quot; height=&quot;320&quot; width=&quot;213&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Pour se tenir au courant des dernières nouveautés je trouve que les flux RSS (ou Atom) n&#39;ont pas pris une ride surtout avec l&#39;essor des tablettes qui permettent de les consulter de manière bien plus lisible que sur smartphone et plus pratique sur sur PC.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Voici une liste de flux que je suis régulièrement afin de me tenir au courant des différentes news:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://letrainde13h37.fr/nos-flux-rss/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Le train de 13h37&lt;/a&gt;: une publication chaque mardi d&#39;articles de qualités sur le développement web. C&#39;est frais et français, François Bayrou approuve !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/HighScalability&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Highscalability&lt;/a&gt; : le blog de référence pour tout ce qui concerne le Big Data, la scalabilité et les performances. En anglais.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://rss.feedsportal.com/c/32569/f/491734/index.rss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The H&lt;/a&gt;: le site que je préfère pour les news générales sur l&#39;open-source et les sorties de logiciels. Publication très fréquentes (une dizaine par jour) et en anglais.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/mageekbox/blog&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mageekblog&lt;/a&gt;: l&#39;histoire d&#39;un gars sympa qui pratique le PHP et aime ça ! C&#39;est aussi le développeur principal d&#39;&lt;a href=&quot;https://github.com/atoum&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atoum&lt;/a&gt; (un framework de test unitaires PHP). En français&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.octo.com/feed/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;OCTO &lt;/a&gt;: le flux de l&#39;entreprise du même nom spécialisé dans l&#39;Agile, le Web, le Big Data bref tous les gros noms qui font vendre en ce moment. En français.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&amp;nbsp;Malheureusement certains de ces sites ne publient pas les articles complets dans les flux RSS ce qui limite énormément leurs intérêts (qui aime devoir cliquer sur chaque article pour avoir le détail ?). Pour cela j&#39;ai la solution : &lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://fulltextrssfeed.com/&quot;&gt;http://fulltextrssfeed.com&lt;/a&gt;&lt;/b&gt; ; c&#39;est un site magique qui transforme un flux tronqué en un flux complet ! Génial !&lt;br /&gt;Bon par contre je ne sais pas ce qui se passera quand le site fermera car le code source n&#39;est pas disponible mais en attendant c&#39;est bien pratique!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;post 3/52&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/01/22/beamer-une-presentation-soignee</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/01/22/beamer-une-presentation-soignee.html"/>
    <title>Beamer - une présentation soignée</title>
    <published>2013-01-22T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-01-22T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/code.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/code.jpg&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quoi de plus énervant que les traitements de texte pour faire une présentation, c&#39;est lourd, les éléments ne se mettent jamais où il faut et ça ne se lit que sur le logiciel qu&#39;il l&#39;a créé...&lt;br /&gt;Bref rien de très sympathique !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Du coup quand j&#39;ai eu une présentation à faire pour mon boulot je me suis dit que j&#39;allais tester Beamer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;D&#39;après &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Beamer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;:&lt;br /&gt;&quot;&lt;b&gt;Beamer&lt;/b&gt; est une classe &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/LaTeX&quot; title=&quot;LaTeX&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: serif; margin-right: -.7em;&quot;&gt;L&lt;span style=&quot;font-size: 0.9em; left: -.4em; position: relative; top: -.1em;&quot;&gt;A&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;left: -.5em; position: relative;&quot;&gt;T&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;left: -.6em; position: relative; top: .2em;&quot;&gt;E&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;left: -.7em; position: relative;&quot;&gt;X&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; adaptée à la création de présentations. [...] Beamer gère un système de thèmes, qui permettent de donner à sa présentation une apparence soignée et agréable.&quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Trop bien, à moi la classe et le style en codant !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Je commence comme d&#39;habitude par aller fouiller le grand Internet et là c&#39;est un peu la douche froide, tous les thèmes sont moches... &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jusqu&#39;à ce que je tombe sur le thème utilisé pour les &lt;a href=&quot;http://www.kde.org/kdeslides/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;présentations KDE&lt;/a&gt; et basé sur Oxygen:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/beamer.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/beamer.png&quot; height=&quot;295&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&amp;nbsp;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;C&#39;est pas mal mais je trouve ça encore un peu lourd pour moi. J&#39;aimerai supprimer et/ou modifier quelques éléments:&lt;br /&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Les boutons de navigation en bas à droite, pas très utile je trouve&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le plan principal tout en haut à gauche&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Changer l&#39;interligne entre les puces&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Inclure un pdf dans ma présentation&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ne pas faire évoluer les numéros de pages pour les slides annexes &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;br /&gt;On récupère le &lt;a href=&quot;http://www.kde.org/kdeslides/templates/OxygenBeamerTemplate.tar.gz&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;code source du thème kde&lt;/a&gt; et en route !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Supprimer les boutons de navigation&lt;/h2&gt;&amp;nbsp;On commence par une facile, pour supprimer les boutons de navigation dans Beamer il suffit d&#39;ajouter dans votre fichier tex la ligne suivante (en général juste après les usepackage):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;\setbeamertemplate{navigation symbols}{}&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Un coup de pdflatex et on peut déjà voir le résultat ! On passe au point 2:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Supprimer le plan dans l&#39;entête&lt;/h2&gt;Ici il ne faudra pas modifier son fichier tex mais plutôt le thème de la présentation (donc le fichier nommé &lt;b&gt;beamerthemeOxygen.sty&lt;/b&gt;) en supprimant la ligne suivante:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;\setbeamertemplate{headline}&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Toujours un coup (ou deux, ça ne fait pas de mal) et voila pour le point 2. Le point 3 est tout aussi simple.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Changer l&#39;interligne entre les puces&lt;/h2&gt;Beamer en général fonctionne bien et se débrouille pour placer les différents éléments au meilleur endroit. Mais parfois on aimerait laisser un peu plus d&#39;espace entre les différentes lignes de nos listes à puces pour camoufler un slide un peu vide (on l&#39;a tous fait!).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour cela il suffit de rajouter la commande suivante après le début de la liste à puces:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; \begin{itemize}&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; &lt;b&gt;\itemsep1em&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; \item item1&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; \item item2&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; \item item3&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; \end{itemize}&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et voila plein de place entre les puces et un slide de plus dans la présentation !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Inclure un pdf dans une présentation Beamer&lt;/h2&gt;J&#39;ai eu besoin d&#39;inclure un pdf particulier dans ma présentation mais en utilisant uniquement &quot;includepdf&quot; cela abimait légèrement la mise en forme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Du coup, truc et astuce pour ajouter un pdf à une présentation Beamer il faut ajouter une commande:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;{&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;\setbeamercolor{background canvas}{bg=}&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;\includepdf{toto.pdf}&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;}&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Et voilà plus de problème !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Ne pas inclure les annexes dans la numérotation des pages&lt;/h2&gt;On garde le meilleur pour la fin, la numérotation des pages qui est automatique sous Beamer peut se révéler un peu chiante quand on ne veut pas numéroter certaines pages.&lt;br /&gt;Je pense en particulier aux pages annexes qu&#39;on garde toujours tout à la fin pour répondre au petit malin qui a toujours une question tordue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On ne peut pas laisser la numérotation se poursuive car sinon cela déprime les autres participants qui pense qu&#39;il y a encore 32 slides avant la fin de la présentation alors qu&#39;il n&#39;en reste que 2 (je suis un homme prévoyant pour mes annexes :).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour ne pas numéroter ces pages il faut ruser un peu:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On va tout d&#39;abord définir un compteur représentant notre dernier numéro de slide (en dehors d&#39;un élément &quot;frame&quot;, par exemple jsute après &quot;\appendix&quot;):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Courier New&amp;quot;,Courier,monospace;&quot;&gt;\appendix&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Courier New&amp;quot;,Courier,monospace;&quot;&gt;\newcounter{finalframe}&lt;/span&gt;&lt;br style=&quot;font-family: &amp;quot;Courier New&amp;quot;,Courier,monospace;&quot; /&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Courier New&amp;quot;,Courier,monospace;&quot;&gt;\setcounter{finalframe}{\value{framenumber}} &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br /&gt;Voilà on a un beau compteur qui se nomme finalframe et qui vaut le numéro de la dernière frame numérotable.&lt;br /&gt;Quand on ajoute une nouvelle frame on assigne ensuite à cette frame la valeur de notre nouveau compteur à savoir finalframe:&lt;br /&gt;&lt;pre class=&quot;prettyprint&quot;&gt;&lt;br /&gt;\begin{frame}&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; \frametitle{Liens utiles}&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;nbsp; &lt;b&gt;\setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br /&gt;\end{frame}&lt;/pre&gt;&lt;br/&gt;Et voilà, c&#39;est tout pour ce soir !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quand même, le résultat final (j&#39;ai aussi changé l&#39;image d&#39;entête):&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/resultat_beamer.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/resultat_beamer.png&quot; height=&quot;297&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Post 2/52&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://wallbase.cc/wallpaper/1005270&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Image&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2013/01/20/resolution-2013</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2013/01/20/resolution-2013.html"/>
    <title>Résolution 2013</title>
    <published>2013-01-20T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-01-20T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/wallpaper-2418528.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/wallpaper-2418528.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bonne année ! (presque dans les temps)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Comme tous les ans on prend des résolutions que, comme tous les ans, on ne tiendra pas !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour moi on va en citer trois, qui concerne ce blog:&lt;br /&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Publier en français, d&#39;une part car il y a déjà suffisamment de blog en anglais et d&#39;autre part car je suis plus à l&#39;aise avec cette langue ce qui devrait aider pour mon point 2.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Publier un article par semaine, il y a 52 semaines dans l&#39;année ça fait 52 posts (ça va être dur). Au programme, toujours la même chose du geek, du geek et encore un peu de geek ! Après tout je fais pas mal de chose et je suis même payé pour faire le geek alors autant que ça profite à d&#39;autre !&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pfiou, rien que de penser aux deux premiers je suis déjà claqué, on va s&#39;arrêter là pour cette année. On verra l&#39;an prochain pour la suite !&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;br /&gt;Pour le point 2 c&#39;est déjà mal barré vu qu&#39;on est à la troisième semaine et que ce n&#39;est que le premier post de l&#39;année (oui ça compte, y a pas de petit bénef&#39; :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A très bientôt (j&#39;y crois !)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;post 1/52&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://wallbase.cc/wallpaper/2418528&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;photo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://blog.nantern.com/fr/2011/02/27/vivement-le-futur</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://blog.nantern.com/fr/2011/02/27/vivement-le-futur.html"/>
    <title>Vivement le futur !</title>
    <published>2011-02-27T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2011-02-27T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Matthieu Nantern</name>
      <uri>http://nantern.com/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;div class=&#39;post&#39;&gt;
&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.nantern.com/assets/future.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;http://blog.nantern.com/assets/future.jpg&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On commence ce blog par une petite video pas toute jeune (2009 quand même, le temps file...) qui présente le travail d&#39;un chercheur sur les interfaces entre la vraie vie et le monde informatique !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a name=&#39;more&#39;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;N&#39;aimeriez vous pas parfois avoir accès à l&#39;ensemble des informations stockées sur internet dans la vie de tous les jours ? Cela permettrait par exemple de choisir le papier toilette le plus doux, le livre le plus apprécié par les internautes, de dénicher les meilleures promo...&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pas de problème les nouveaux smartphones permettent d&#39;avoir accès à toutes ces informations n&#39;importe où. Oui mais...&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce n&#39;est pas très pratique de sortir son téléphone pour chaque article que l&#39;on souhaite acheter, ni à chaque fois que l&#39;on rencontre quelqu&#39;un pour voir s&#39;il dispose d&#39;un facebook ou d&#39;un blog. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une manière plus conviviale d&#39;obtenir ces informations serait littéralement de les avoir au bout des doigts à la &quot;Minority Report&quot; ou comme dans la pub &quot;Boursorama&quot; (ça en jette moins que Minority report, n&#39;est ce pas ?). Et bien des personnes au MIT sont réellement en train de bosser sur un appareil de ce type: SixthSense. Et le résultat est réellement bluffant:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;object height=&quot;326&quot; width=&quot;446&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot;/&gt;&lt;param name=&quot;wmode&quot; value=&quot;transparent&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;bgColor&quot; value=&quot;#ffffff&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;flashvars&quot; value=&quot;vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/PranavMistry_2009I-medium.flv&amp;su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/PranavMistry-2009I.embed_thumbnail.jpg&amp;vw=432&amp;vh=240&amp;ap=0&amp;ti=685&amp;introDuration=15330&amp;adDuration=4000&amp;postAdDuration=830&amp;adKeys=talk=pranav_mistry_the_thrilling_potential_of_sixthsense_tec;year=2009;theme=what_s_next_in_tech;theme=tales_of_invention;theme=design_like_you_give_a_damn;theme=a_taste_of_tedindia;theme=the_creative_spark;theme=ted_under_30;event=TEDIndia+2009;&amp;preAdTag=tconf.ted/embed;tile=1;sz=512x288;&quot; /&gt;&lt;embed src=&quot;http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf&quot; pluginspace=&quot;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; wmode=&quot;transparent&quot; bgColor=&quot;#ffffff&quot; width=&quot;446&quot; height=&quot;326&quot; allowFullScreen=&quot;true&quot; allowScriptAccess=&quot;always&quot; flashvars=&quot;vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/PranavMistry_2009I-medium.flv&amp;su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/PranavMistry-2009I.embed_thumbnail.jpg&amp;vw=432&amp;vh=240&amp;ap=0&amp;ti=685&amp;introDuration=15330&amp;adDuration=4000&amp;postAdDuration=830&amp;adKeys=talk=pranav_mistry_the_thrilling_potential_of_sixthsense_tec;year=2009;theme=what_s_next_in_tech;theme=tales_of_invention;theme=design_like_you_give_a_damn;theme=a_taste_of_tedindia;theme=the_creative_spark;theme=ted_under_30;event=TEDIndia+2009;&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;object height=&quot;326&quot; width=&quot;446&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot;/&gt;&lt;param name=&quot;wmode&quot; value=&quot;transparent&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;bgColor&quot; value=&quot;#ffffff&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;flashvars&quot; value=&quot;vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/PattieMaes_2009-medium.flv&amp;su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/PattieMaes-2009.embed_thumbnail.jpg&amp;vw=432&amp;vh=240&amp;ap=0&amp;ti=481&amp;introDuration=15330&amp;adDuration=4000&amp;postAdDuration=830&amp;adKeys=talk=pattie_maes_demos_the_sixth_sense;year=2009;theme=what_s_next_in_tech;event=TED2009;&amp;preAdTag=tconf.ted/embed;tile=1;sz=512x288;&quot; /&gt;&lt;embed src=&quot;http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf&quot; pluginspace=&quot;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; wmode=&quot;transparent&quot; bgColor=&quot;#ffffff&quot; width=&quot;446&quot; height=&quot;326&quot; allowFullScreen=&quot;true&quot; allowScriptAccess=&quot;always&quot; flashvars=&quot;vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/PattieMaes_2009-medium.flv&amp;su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/PattieMaes-2009.embed_thumbnail.jpg&amp;vw=432&amp;vh=240&amp;ap=0&amp;ti=481&amp;introDuration=15330&amp;adDuration=4000&amp;postAdDuration=830&amp;adKeys=talk=pattie_maes_demos_the_sixth_sense;year=2009;theme=what_s_next_in_tech;event=TED2009;&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>
